四

　　大家都知道穆哈迪在卡拉丹沒有同齡的玩伴，因為多一個人就多一份被出賣被暗殺的危險。但穆哈迪確實有幾個優秀的同伴兼老師，有詩人武士葛尼．哈萊克，您將在此書中讀到他寫的一些詩歌；老門塔特瑟菲．哈瓦特，刺客團團長，一想起這個人，就連帕迪沙皇帝都膽顫心驚；鄧肯．艾德荷，來自吉奈斯①的劍術大師；惠靈頓．岳大夫，他因背信棄義而臭名昭著，可他的聰明才智卻也眾所周知；傑西卡夫人，她一直用比．吉斯特的教育模式引導著自己的兒子。當然，還有萊托公爵。人們常常忽視了這位父親在穆哈迪的教育方面所起的作用。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪童年簡史》

　　①該星球曾經是萊托．亞崔迪公爵的盟友。他們在與格魯曼人的刺客戰爭中戰敗。

　　※※※

　　瑟菲．哈瓦特悄悄走進卡拉丹城堡的訓練室，輕輕關上門。他原地不動站了一會兒，感到自己畢竟老了，身心疲憊，飽經風霜。他的左腿一直在痛，那是效力於老公爵時被人砍傷的。

　　「到如今已經是整整三代人了。」他想。

　　他環顧著這間大房子，正午的陽光從天窗上灑進來，照得屋裡亮堂堂的，那男孩背對著門坐著，全神貫注於攤在長桌上的文件和圖表。

　　跟這小子講過多少回了，一定不要背對著門，我得講多少遍他才能記住啊。哈瓦特咳了一聲，清了清嗓子。

　　保羅仍舊專心致志地研究著那些文件。

　　天空中飄過一團烏雲，遮住了照在天窗上的陽光。哈瓦特又輕咳一聲。

　　保羅挺直了身子，頭也不回地說：「知道，我正背對著門坐呢。」

　　哈瓦特壓住笑意，大步從房間那頭走了過來。

　　保羅抬起頭來，看著桌旁這位頭髮花白的老人。哈瓦特有一張黝黑的臉，上面佈滿深深的皺紋，一雙深邃的眼睛總是充滿警惕。

　　「我聽見你從大廳走過來，」保羅說，「也聽見你開門了。」

　　「我發出的聲音有可能是故意做出來的。」

　　「我分得清。」

　　他也許真有這個本事，哈瓦特想，他那個巫婆母親正在對他進行更深層次的訓練，肯定是這樣。我真想知道她那所寶貝學校對此有何感想。也許這就是為什麼她們要叫那個老學監跑這一趟的原因──敦促我們親愛的傑西卡夫人放規矩些。

　　哈瓦特從保羅面前拖過一把椅子，臉衝著房門坐下。他是故意這麼做的。哈瓦特把身體靠在椅背上，四下打量著這間屋子。他突然覺得這地方顯得有點陌生，屋裡大部份傢俱都運往阿拉吉斯了，所以看上去很陌生。現在這兒只剩下一張訓練台，一面鑲有水晶稜柱的擊劍鏡，旁邊豎著人形劍靶，靶面上貼著許多補丁，東一塊西一塊的，像一個飽受戰爭摧殘、傷痕纍纍的古代步兵。

　　哈瓦特心想，我也和它一樣。

　　「瑟菲，你在想什麼？」保羅問。

　　哈瓦特看著男孩說：「我在想，我們大家馬上就要離開這兒，看樣子，再也見不到這地方了。」

　　「你覺得傷心了？」

　　「傷心？胡說八道！與朋友分別才令人傷心，地方不過就是個地方。」他看了一眼桌上的圖表，「而阿拉吉斯只不過是另外一個地方。」

　　「是我父親派你來考我嗎？」

　　哈瓦特皺起眉頭──這小男孩對他觀察得夠細緻的。他點點頭：「你在想，如果是他本人來該有多好。但你必須明白他現在有多忙，過一陣子他會來的。」

　　「我一直在研究阿拉吉斯上的沙暴。」

　　「沙暴嗎，哦──」

　　「看上去挺糟的。」

　　「糟？你用詞太謹慎了。沙暴形成於方圓六七千公里的平原上，一路狂吸任何可以助長風勢的力量──季風、其他沙暴，任何有能量的東西。它們的速度可以高達每小時七百公里，只要是在它的前進道路上，任何鬆動的東西都會被席捲一空──沙、土，什麼都跑不了。它甚至能把肉從骨頭上扒下來，再將骨頭削成細長條。」

　　「他們為什麼不採取措施控制這種氣候？」

　　「阿拉吉斯的問題比較特殊，所以費用比別處要高，還有維護啊什麼的。宇航公會為衛星控制系統開了個天價，而你父親家又不是什麼大富大貴的大家族，小子，這你也知道。」

　　「你以前見過弗瑞曼人嗎？」

　　今天這小子怎麼一直想東想西的。哈瓦特想。

　　「我多半沒見過他們。」他說，「生活在谷地①和窪地②裡的傢伙長得都差不多，分不大出來。他們都穿著鬆鬆垮垮的長袍。只要是在封閉空間，他們簡直臭氣熏天。那種味道是因為他們身上穿著的一種特殊裝置──他們把那玩意兒叫蒸餾服③，用來回收利用自身的水份。」

　　①地質名詞，專指由於地殼運動而造成的地壑。

　　②阿拉吉斯上適於居住的低地，周圍有高原環繞，因而可以免遭沙暴的侵襲。

　　③阿拉吉斯上發明的全封閉式外套，使用者全身都罩在裡面。其製造材料由三層微循環材料複合而成，可以散熱，並過濾、回收身體的排泄物。所回收的水被收集在儲水袋中，可以通過水管直接從儲水袋中吸水飲用。

　　保羅嚥了口唾液，突然意識到自己嘴裡的水份，於是回憶起夢中的乾渴。那兒的人一定非常需要水，這才不得不回收自己身體所散失的水份。這個念頭使保羅意識到了那兒的荒涼。

　　「在那裡，水可真珍貴啊。」保羅說。

　　哈瓦特點點頭，心想：也許這也算是給他上上課吧。那個星球充滿敵意，我得讓他明白這一點。沒有警惕性就貿然去那個星球是純粹的發瘋。

　　保羅抬頭看看天窗，發覺已經開始下雨了。他看著灰色的變色玻璃上漸漸擴散開來的水漬，「水。」

　　「你會瞭解他們對水這個問題是多麼關注。」哈瓦特說，「作為公爵的兒子，你永遠不會有那麼強烈的意識，但你仍舊會發現，你周圍到處是因乾渴而造成的壓力。」

　　保羅用舌頭潤了潤雙唇，回憶起一週前的那天聖母帶給他的嚴酷考研。她同樣提起過水荒的事。

　　「你會瞭解那片死寂的荒原。」她說，「空曠的原野，還有大片大片的荒地，除了香料和沙蟲①，那裡完全是一片不毛之地。為了減少太陽的強光，你的眼睛會逐漸變色。沒有飛行器、陸地車，也沒有馬匹，你只能靠自己的雙腿走路。」

　　①阿拉吉斯上的一種巨型生物，長達數百米，可以一口吞噬香料機車。除了沙暴外，沙蟲是對香料開採工作最大的威脅。

　　最讓保羅震動的不是她說的內容，而是聲音。像唱歌一樣，還帶著顫音。

　　「等你開始阿拉吉斯上的生活時，」當時她說，「你會發現大地是多麼空曠，月亮是你的朋友，而太陽是你的敵人。」

　　保羅感到母親從她剛剛守護著的房門邊走到他身旁。她看著聖母問道：「難道您就看不到一點希望嗎，尊貴的閣下？」

　　「他父親是沒指望了。」老婦人揮手示意傑西卡不要開口，低頭看著保羅說，「小傢伙，牢牢記住這句話：一個世界由四樣東西支撐著……」她伸出四根關節粗大的手指，「……智者的不斷進步，偉人的公正嚴明，正義者的祈禱和勇者的勇往直前。但如果沒有一個懂得統治藝術的領袖人物……」她合起手指，握成一個拳頭，「……這一切就毫無用處。把這句話當作你的箴言啊。」

　　聖母離開已經一週多了。直到現在，保羅才漸漸明白這句話的份量。如今，與瑟菲．哈瓦特坐在訓練室裡，保羅突然感到一陣極度的恐懼。他抬起頭來，看到對面的那位門塔特迷惑不解地皺著眉頭。

　　「你走神好一陣子了，想什麼呢？」哈瓦特問。

　　「你見過聖母嗎？」

　　「那個御前真言師？」哈瓦特饒有興趣地眨著眼，「見過。」

　　「她……」保羅猶豫起來，覺得不能把自己受考驗的事告訴哈瓦特。他越想越覺得不合適。

　　「嗯？她怎麼了？」

　　保羅做了兩次深呼吸。「她說了一件事，」保羅閉上眼睛，回憶當時的那番話，開口複述時，不由自主地多少帶了些那個老太婆的語氣，「『你，保羅．亞崔迪，君王的後裔，公爵的兒子，必須學會統治的藝術，這是你的祖先從來沒有學過的東西。』」保羅睜開眼說，「那句話讓我很生氣。我說我父親統治著整整一顆星球。可她卻說，『他正在失去它。』我說我父親馬上就要得到一顆更富庶的星球。而她告訴我，『就連那顆星球，他也會失去的。』我想跑去警告父親，但她說已經有人警告過他了──你，我母親，還有其他許多人。」

　　「這倒是真的。」哈瓦特輕聲說。

　　「那我們為什麼還要去？」保羅問道。

　　「因為那是皇上的命令；還因為不管那個巫婆怎麼說，希望多少還是有的。那位『古老的智慧源泉』還湧出了些什麼？」

　　保羅低頭看看自己在桌下握成拳頭的右手。慢慢地，他強迫肌肉放鬆下來。她對我有某種控制力，保羅想，她是怎麼做到的？

　　「她讓我告訴她什麼是統治，」保羅說，「我說就是發號施令。於是她說我還需要學習。」

　　她算是切中要害了。哈瓦特想，一邊點頭示意保羅繼續說。

　　「她說身為統治者，應該學會說服而不是強制，她說統治者必須擺出最好的咖啡壺，把最優秀的人才吸引到自己桌邊來。」

　　「你父親吸引到了像葛尼和鄧肯這樣的人才。她以為他是怎麼辦到的？」哈瓦特問。

　　保羅聳聳肩，「她又說，一個優秀的統治著必須學會他那顆星球的語言，她還說，每個星球的語言都不一樣。我還以為她的意思是阿拉吉斯人不說凱拉奇語①，可她說根本不是那麼回事。她告訴我，她指的是岩石的語言、生命的語言，那種不僅僅要用耳朵聽的語言。我說那就是岳大夫所說的──生命的神秘。」

　　①帝國的官方語言。在人類長期的遷徙過程中，這種語言吸納了各個民族的文化，因此可以從中看出很明顯的民族大融合的跡象。

　　哈瓦特咯咯笑起來，「聽了這話，她怎麼說？」

　　「我想她差點氣瘋了。她說生命的神秘並不是要解決的問題，而是必須經歷的現實。於是我向她引述了門塔特的第一法則：『阻止某一進程的發展無助於理解其本質，惟有在其發展過程中才能逐漸加深對該進程的理解，必須融入其中，與其一道發展。』這麼說了以後，她才似乎滿意了。」

　　他似乎已經從最初的震驚中恢復過來了，哈瓦特想，但那個老巫婆那麼嚇唬他，究竟是為什麼？

　　「瑟菲，」保羅說，「阿拉吉斯真像她說的那麼糟嗎？」

　　「怎麼可能糟到那個地步。」哈瓦特勉強笑道，「就拿那些弗瑞曼人來說吧，他們是沙漠中的叛匪。根據對第一手資料所做的分析，我敢說他們的數量遠遠超過帝國的估計。夥計，這些人就住在那兒，一大群人，而且……」哈瓦特把一隻粗壯的手指放到眼睛旁邊，「……他們恨透了哈肯尼人，跟哈肯尼人有血海深仇。這話你可一個字也不能洩露出去，我是把你當成你父親的助手才讓你知道的。」

　　「我父親跟我講起過薩魯撒．塞康達斯①那個地方。」保羅說，「你知道嗎，瑟菲，那地方聽上去很像阿拉吉斯呢……也許沒阿拉吉斯那麼糟，但很相似。」

　　①葛瑪．懷平星系的第三顆行星，在皇室遷往凱坦星之後，被改建成帝國的監獄行星，用來囚禁犯人。薩魯撒．塞康達斯是柯瑞諾家族的母星，也是真遜尼流浪者遷徙途中的第二個中繼站。根據弗瑞曼人的傳統說法，他們曾經在薩魯撒．塞康達斯上作了九代奴隸。

　　「我們並不真正瞭解如今的薩魯撒．塞康達斯，」哈瓦特說，「只知道很久以前的薩魯撒．塞康達斯大致……大致是個什麼樣子。然而，僅就我們所知道的事來看……你是對的。」

　　「弗瑞曼人會幫我們嗎？」

　　「有這種可能。」哈瓦特站起身來，「我今天就要出發去阿拉吉斯。這期間，為了我這個寵愛你的老頭子，你一定要照顧好自己，行嗎？做個好小子，繞到我這邊來，面對著門坐。我並不是認為城堡裡有什麼危險，只是想讓你養成習慣。」

　　保羅站起身來繞過桌子。「你今天就走？」

　　「就今天，明天就是你。我們下次見面就在新世界的土地上了。」他緊緊抓住保羅的右臂，「隨時注意讓用刀的手空著，嗯？把你的防護盾①充滿能量。」他鬆開手，拍拍保羅的肩膀，轉身大步流星地朝門口走去。

　　①由霍茲曼場效應發生器生成的防護場，其工作原理與懸浮器相似，即懸浮器工作效應失效的第一個階段。防護盾只允許物體以緩慢的速度侵入場效應區（所允許的速度範圍從六厘米／秒到九厘米／秒，取決於防護盾的設置），只有覆蓋面積極大的電場才能使之失效。

　　「瑟菲！」保羅叫道。

　　哈瓦特轉過身，站在敞開的門口。

　　「任何情況下都別背對著門口坐。」保羅說。

　　那張滿是皺紋的老臉上綻開了笑容。「我不會的，小伙子，相信我。」他走出去，輕輕關上房門。

　　保羅坐在哈瓦特的位置上，把桌上的文件一一展開。再過一天，保羅環視著這間屋子，我們就要走了。離別之情驟然湧上心頭，比以往任何時候更加強烈。他想起聖母給他講過的另一件事：一個世界是許多東西的集合──人民、土壤、生物、月亮、潮汐、太陽──還有許多不知名的東西，其集合被統稱為自然。在這個模糊的集合中，不存在「現在」這個概念。他想：什麼是現在？

　　房門砰的一聲開了，一個醜大個勉勉強強擠進門來，懷裡抱著一大堆各式各樣的武器。

　　「喲，葛尼．哈萊克，」保羅叫起來，「新的兵器師傅就是你嗎？」

　　哈萊克一抬腿，一邊用腳後跟把門踢上，一邊說：「你倒情願我是來陪你玩的，這我知道。」他打量了一下屋子，覺察到哈瓦特的手下早已來過，進行了例行巡查，以確保公爵繼承人的人身安全。屋子裡到處留著他們微不可察的痕跡。

　　保羅看著醜大個搖搖晃晃地繼續往前挪，想把那一大堆武器放到桌子上。他肩上還掛著一把巴喱斯九絃琴，靠近指板的琴弦上插著撥片。

　　哈萊克將武器扔在桌上，把它們排成一排，有輕劍、匕首、雙刃刀①、震盪槍②和防護盾腰帶。哈萊克轉過身，下頜上那道墨籐鞭③留下的傷痕擰了起來，臉上浮出一抹笑容。

　　①兩面開刃的短刀，約有二十厘米長，刀刃稍彎。

　　②一種彈射式武器，可以發射出速度緩慢的彈頭。其子彈通常是淬過毒藥或麻醉劑的毒鏢。

　　③吉迪．普萊姆上的一種籐類植物，常被用來製成鞭子抽打奴隸。受害者身上會留下如紋身般的永久性黑色墨痕，而且傷口的痛楚會持續數年。

　　「不是來陪你玩的，小鬼，你就連一聲早安也不對我說？」哈萊克說，「你是怎麼討好哈瓦特的？他從我身旁跑過去，就像趕著去參加死對頭的葬禮。」

　　保羅咧嘴笑了。父親的這些部下裡，他最喜歡葛尼．哈萊克。保羅瞭解哈萊克的脾性、喜怒和詼諧，他把哈萊克當朋友，而不僅僅是僱用的劍客。

　　哈萊克把九弦巴喱斯從肩上甩下，開始試音調弦，「不說就不說吧。」

　　保羅站起來，大步走過去，大聲說：「好了，葛尼，都快開戰了，還要練習樂器嗎？」

　　「看樣子，今天是你專門頂撞我們這些老頭子的日子囉。」哈萊克說。他試著撥了一個和弦，點點頭。

　　「鄧肯．艾德荷在哪兒？」保羅問，「不是該他來教我習武的嗎？」

　　「鄧肯領著第二梯隊上阿拉吉斯去了，」哈萊克說，「留下來陪你的只有可憐的葛尼，剛剛打完仗，正沉浸在音樂裡。」他又撥出另一個和弦，聽了聽，笑著說，「大夥兒已經決定了，由於你是個糟糕的戰士，所以我們最好還是讓你學點音樂，總不能讓你虛度此生吧。」

　　「那麼，也許你應該給我唱首歌。」保羅說，「只當是個反面教材。」

　　「哈哈……」葛尼大笑著，彈起了《凱拉奇的姑娘們》。他用撥片在琴弦上撥出一串音符，一邊唱道：

　　噢，凱拉奇的姑娘們，

　　如珍珠般美麗動人，

　　如阿拉吉斯的水一樣珍稀。

　　但如果你想娶個窈窕淑女，

　　喜歡火樣的熱情，

　　那就試試卡拉丹的女兒吧。

　　「就你那破手，加一個撥片，能彈成這樣已經不錯了。」保羅說，「但如果讓我母親聽到你在城堡裡唱這種淫詞濫曲，她準會把你的耳朵掛在城堡外牆上作裝飾。」

　　葛尼楸了楸自己的左耳說：「在這兒也是個破爛裝飾品。聽多了某個小傢伙在九弦巴喱斯琴上彈出的奇音怪調，它早就飽受折磨了。」

　　「看來你是忘了在床上發現沙子的滋味了。」保羅說著，從桌上拉下一條防護盾腰帶，迅速地把它扣在腰間，「來，開打吧！」

　　哈萊克瞪大了眼睛，嘲弄地裝出吃驚的樣子，「哦！原來那件事兒出自你的萬惡之手啊！今天你就給我守好了吧，小少爺──守好嘍。」他抓過一把輕劍，空中揮了幾下，「我是來報仇雪恨的地獄魔鬼！」

　　保羅也舉起另一把與之相配的輕劍，用手撇了撇，一隻腳朝前邁開一步，站好位置。他模仿岳大夫的樣子，裝出一副格外莊重的神情道：「我父親派了一個多麼愚蠢的人來充當我的兵器教練啊。」保羅拖著長腔，「愚蠢的葛尼．哈萊克啊，竟忘了身為戰士的第一課：要全副武裝。」保羅打開防護盾腰帶上的能量開關，從頭至腳只覺得一陣麻刺感，外面的聲音透入屏蔽場後也變得單薄了些，「在有屏蔽場的情況下搏鬥，應迅速防守，緩慢攻擊，」保羅說，「進攻的唯一目的是誘使對方步伐混亂、出現空檔，以便一擊即中。快遞攻擊會被屏蔽場擋住，但屏蔽場擋不住輕劍的慢速插入！」保羅輕劍一揚，快速佯攻一劍，嗖地抽回劍鋒，緩緩地向前一刺，以突破沒有智能的屏蔽場。

　　哈萊克看著保羅的動作，直到最後一刻才一側身，讓保羅沒開刃的劍鋒劃過胸前。「速度，棒極了，」他說，「但你卻門戶大開，對方要是從下向上一劍挑來，你是抵擋不住的。」

　　保羅懊惱地退後一步。

　　「這麼粗心大意，我真該抽你一頓。」哈萊克從桌上拿起一把沒有刀鞘的雙刃刀，拎在手裡，「這東西在敵人手裡，就會讓你的鮮血橫流！你是個身手靈活的學生，但僅此而已。我早就警告過你，即便是玩，也不能讓一個手持致命武器的人進入你的防禦圈子。」

　　「我看我今天的心情不適合練武。」保羅說。

　　「心情？」哈萊克的語氣中透著憤怒，即使隔著屏蔽場也能聽出來，「心情跟這有什麼關係？只要需要，你就得戰鬥──不管你是什麼心情！心情這玩藝只適合做愛、放牛或者彈彈九弦巴喱斯琴什麼的，跟戰鬥毫不相干！」

　　「抱歉，葛尼。」

　　「抱歉得還不夠！我來讓你嚐嚐真正抱歉的滋味！」

　　哈萊克打開自己身上的屏蔽場，身體微微下蹲，左手持刀在前，右手握著那把輕劍，擺開架勢。「嘿！這回你可真得守好了！」他高高跳起，躍向一側，然後向前猛撲，向保羅攻去。

　　保羅向後避開，一擋，兩人的屏蔽場相觸，力場互相排斥，喳喳作響。他感覺到電流撫摸著自己的皮膚，又傳來一陣麻刺感。葛尼怎麼了？保羅自問，來真的了！保羅左手一抖，腕鞘裡的錐針落入掌中。

　　「你也覺得有必要加一件武器了，嗯？」哈萊克輕蔑地說。

　　這是背叛嗎？保羅猜測道，不，葛尼不會！

　　兩人繞著房間搏鬥──衝刺，格擋，佯攻，反攻。雙方爭鬥激烈，屏蔽場內地空氣來不及更新，於是越來越混濁，每次屏蔽場相撞後，臭氧的味道越來越濃。

　　保羅繼續後退，但他現在是朝長桌的方向退。如果我能把他引到桌旁，就可以智取了。保羅想，再邁一步，葛尼。

　　哈萊克向前邁了一步。

　　保羅向下一擋，轉身，哈萊克的輕劍被桌沿擋住。保羅向旁邊一閃，右手的輕劍向上用力一挑，左手錐針直指哈萊克的頸側。鋒刃停在哈萊克頸靜脈一英吋遠的地方。

　　「滿意了？」保羅低聲問道。

　　「看看下邊，小子。」葛尼氣喘吁吁地說。

　　保羅照做了。只見哈萊克的雙刃刀從桌沿下刺出，刀尖差不多已挨到了自己的大腿內側。

　　「我們應該算是同歸於盡。」哈萊克說，「但我得承認，逼你一下，你打得更好些。這回你的心情對了吧？」哈萊克如惡狼般咧嘴一笑，臉上的墨籐鞭痕沿著下頜延展開來。

　　「剛剛你向我撲來的時候，樣子真兇。」保羅說，「你真想要我的命嗎？」

　　哈萊克收回雙刃刀，站直身子，「只要你稍不盡力，我就會好好教訓你一下的。給你留下一塊疤，讓你永遠記住。我決不會讓我心愛的學生被見到的第一個哈肯尼家的混蛋幹掉。」

　　保羅關上屏蔽場，倚在桌邊直喘粗氣，「受傷的話是我活該，葛尼。但如果你傷了我，我父親會發火的。我決不會讓你因為我自己沒做好而受罰。」

　　「那樣的話，」哈萊克說，「也是我沒做好。不過你用不著擔心訓練受的傷，一兩個傷疤在所難免。你很少受傷，真夠幸運的。至於你父親──公爵只會因我沒能把你培養成一流的戰士而懲罰我。你突然冒出什麼心情不好所以打不好的渾話來，不糾正這種錯誤認識，我就沒盡到自己的責任。」

　　保羅直起身子，將錐針收入腕鞘。

　　「我們在這兒做的並不全是遊戲。」哈萊克說。

　　保羅點點頭。哈萊克竟然嚴肅起來了，態度冷峻，這可不是他的個性。保羅覺得很好奇。他看著哈萊克臉上那道泛紅的墨籐鞭痕，想起了它的來歷。那是野獸拉賓用墨籐鞭抽出來的，在吉迪星的哈肯尼奴隸營。保羅突然感到一陣羞愧，自己竟然會懷疑哈萊克，就算只想了一下子也不應該。保羅隨即想到，那道傷疤當初一定痛徹心扉，或許像聖母給他的考驗那樣，銘心刻骨的痛。他搖搖頭，甩開這種想法，回到現實。

　　「我想今天一開始，我的確是想玩玩的，」保羅說，「最近這段時間，周圍的事都太沉重了。」

　　哈萊克側過身子，掩飾自己的感情。他眼中一陣發熱，那是內心深處的痛──曾經以為時間已經使那道傷口癒合了，然而失落的昨日竟又翻上心頭，就像水泡一樣，完好的表面下是潰爛的傷口。

　　用不了多久，這孩子就得成長起來，像成年人那樣。哈萊克想，用不了多久，他就得養成如野獸般謹慎的習慣，按血統劃分人群，只相信自己的至親。

　　哈萊克沒有回頭，只是說道：「我知道你還總想著玩兒，小伙子，我當然願意陪你一起玩。但現在已經不是玩的時候了。明天我們就要出發去阿拉吉斯。阿拉吉斯可是實實在在的，哈肯尼人也不是鬧著玩兒的。」

　　保羅在身前豎起輕劍，用劍刃觸了觸前額。

　　哈萊克轉過身，見保羅以劍致意，點了點頭表示接受。他指著人形靶說：「現在，我們按照你的進度來訓練。讓我看看你怎麼制伏那個邪惡的東西。我在這兒控制它，可以看到你的全部動作。我警告你，今天我會用些新招數。在攻擊之前，我會事先給你提個醒，但真正的戰鬥中是不會有任何預警的。」

　　保羅抬抬腿，伸了伸腳趾以放鬆肌肉。一種感覺沉甸甸地壓在心頭：他的生活中將充滿突變。他走向人形靶，用輕劍的劍尖在人形靶的胸前拍了一下，隨即感到劍刃被防禦場彈了出來。

　　「好了，開打！」隨著哈萊克的一聲大喊，人形靶撲向保羅。

　　保羅打開屏蔽場，格擋、還擊。

　　哈萊克一邊觀察，一邊嫻熟地操控著人形靶。他的意識似乎分成了兩半：一半專注於搏鬥訓練，另一半則神遊物外。

　　我是一棵精心修剪過的果樹，他想，綴滿精心培育的情感和才幹，以及其他種種嫁接到我身上的東西──只等別人採摘。

　　不知為什麼，他想起了自己的妹妹，那張小精靈般的臉清晰地浮現在他的腦海裡。她已經死了──死在哈肯尼軍隊的娛樂室裡。她以前喜歡紫羅蘭……哦不，是雛菊吧？他記不起來了。他煩惱地想，自己怎麼竟然想不起來了？

　　保羅擋住了人形靶的一次慢攻，然後騰出左手準備偷襲。

　　這個機靈的小鬼頭！哈萊克想著，開始全神貫注地觀察保羅手上的動作。看樣子他一直在自己練習。這些招數不是鄧肯的風格，更不是我教他的。

　　這種想法只使他更加傷感。我也受了「心情」的影響，他想，不知這小子晚上是否也像我一樣不能入眠，輾轉反側，整晚聽著枕頭嘎嘎作響。

　　「如果願望是魚兒，我們大家都會去撒網。」他喃喃地說。

　　這是他母親的話。在感到自己被未來的黑暗所籠罩時，他也常常會這麼說。隨後他又想到，對一個從不知海和魚為何物的星球而言，這種表達方式可真是夠奇怪的。

六

　　我們應該如何著手研究穆哈迪的父親？萊托．亞崔迪公爵同時兼備超乎常人的熱情和令人驚訝的冷靜。有許多事實能夠幫助我們瞭解這個人：他對那位比．吉斯特愛妃忠貞不渝的愛情，為兒子精心設計的遠大前程，還有部下對他的忠心耿耿。從這裡入手，所看到的應該是這樣一個人──一個被命運的陷阱所吞噬的人，一個在兒子的輝煌之下黯然失色的孤獨身影。但是，兒子豈不正是父親的延伸嗎？

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪家事記》

　　※※※

　　保羅看著父親走進訓練室，衛兵們各就各位在外面站崗，其中一人關上了門。跟平時一樣，保羅有一種被接見的感覺，但他總算來了。

　　公爵身材高大，橄欖色的皮膚，瘦削的臉上稜角分明，顯得十分嚴厲，只有那雙深灰色的眼睛讓人覺得溫和些。公爵身穿黑色制服，胸前是家族紋章──紅色鷹飾；腰上繫著閃閃發光的銀色屏蔽場腰帶，多半情況下，這根帶子只被用作普通的腰帶。

　　公爵說：「練得辛苦嗎，兒子？」

　　他走到長桌前，看一眼桌上的文件，把整間屋子掃視了一遍，視線重新回到保羅身上。他感到很疲倦，又不能露出倦容，只好硬撐著，撐得渾身酸痛。去阿拉吉斯的路上一定得抓住機會好好休息一下，他想，到了那兒可就沒時間休息了。

　　「不算太辛苦，」保羅說，「一切都那麼……」他聳聳肩。

　　「是啊。唔，我們明天出發。最好能早點在我們的新家安頓下來，早點擺脫這些麻煩事。」

　　保羅點點頭，突然想起聖母的話，心裡一陣不安：「……至於你父親，他已經完了。」

　　「父親，」保羅說，「阿拉吉斯會像大家說的那麼危險嗎？」

　　公爵勉強做出一副無所謂的樣子，微笑著在桌子一角坐下。他的腦子裡有一整套安撫人的說詞，用來在戰前消除部下的緊張心情。但他什麼都沒有說，那些話僵在舌頭上說不出口，原因只有一個：這可是我兒子。

　　「會很危險。」他承認。

　　「哈瓦特跟我說，我們有一個爭取弗瑞曼人的計劃。」保羅說。說到這兒，他自己也覺得奇怪：為什麼不把那個老太婆的話告訴他？她怎麼就封住了我的嘴了呢？公爵注意到兒子的不安，於是說道：「跟往常一樣，哈瓦特看到了最重要的方面，一次重大機遇。但除此之外還有其他方面，比如宇聯公司。皇上把阿拉吉斯給了我，就不得不給我宇聯公司的董事職位……這是個不易察覺的收穫。」

　　「宇聯公司控制著香料。」保羅說。

　　「阿拉吉斯和那裡的香料就是我們進入宇聯公司董事會的通行證，」公爵說，「宇聯公司不僅僅是各種政治勢力的大雜燴。」

　　「聖母警告過你嗎？」這個問題不假思索脫口而出。保羅握緊拳頭，感到掌心因為出汗變得滑膩膩的。這個問題可真不容易出口啊。

　　「哈瓦特告訴我，她跟你講了一些有關阿拉吉斯的事，想嚇唬你。」公爵說，「別讓女人的擔心害怕蒙蔽了我們的心智。沒有哪個女人願意讓自己心愛的人去冒險。這些警告其實是你母親一手搞出來的。就把這看作是她表達愛意的一種方式吧。」

　　「她知道弗瑞曼人的事嗎？」

　　「知道。其他的事，她同樣知道得不少。」

　　「什麼事？」

　　公爵想：阿拉吉斯的事實可能比他想像的更糟，但只要受過訓練，知道如何面對危險，那麼，就連危險本身也是有價值的。有一樣東西是我兒子無論如何不可或缺的，那就是應付險境的能力──可是，這一切必須循序漸進，他畢竟還年輕。

　　「很少有產品能逃出宇聯公司的控制；」公爵說，「木材、驢、馬、奶牛、圓木、糞肥、鯊魚、鯨皮──從最普通的本地貨到最不可思議的舶來品……甚至包括我們卡拉丹的龐迪米①。同樣，宇航公會什麼貨物都運，從艾卡茲②的藝術品到瑞切斯③和伊克斯④的機械設備。但和香料相比，這一切都黯然無光了。一捧香料就可以買到圖拜星⑤上的一棟房子。這種香料無法人工合成，必須從阿拉吉斯上開採出來。它是獨一無二的，而且確實具有抗衰老功能。」

　　①一種變異的大米，富含豐富的天然糖份，其穀很大，可以長到四厘米。這種大米是卡拉丹的主要出口物資。

　　②阿爾法─人馬星系B座的第四顆行星；雕刻家的天堂。之所以會得此美稱，是因為它是霧木的產地。這種植物僅靠人類的意識就可以控制其外形，最終生長為種植者所希望的形狀。

　　③埃瑞達尼星系的第四顆行星，以製造小型機械而聞名。與伊克斯一起被列為最高機械化文明的代表。

　　④伊克斯家族的母星，以製造小型機械而聞名。與瑞切斯一起被列為最高機械化文明的代表。

　　⑤又被稱為「避難星」，其實可能由好幾顆星球組成，專為被皇室擊敗的家族避難用，確切位置只有宇航公會知道。在宇航公會和平條例的規定下，在該星避難的人擁有豁免權，可以不受侵害。

　　「現在是我們在控制它嗎？」

　　「就某種程度而言，是的。但重要的是，必須考慮到依賴宇聯公司盈利的各大家族。你想，公司的盈利絕大程度上依賴於一種產品──香料。要是出於什麼原因，香料的產量減少了，那會怎樣？想像一下吧！」

　　「誰囤積了香料，誰就掌握了生殺大權。」保羅說，「其他人則不得不立刻出局。」

　　公爵放任自己享受了一刻心滿意足的成就感，他看著兒子想：他竟能明察秋毫，看來訓練頗有成效。公爵點點頭說：「哈肯尼人已經囤積了整整二十多年。」

　　「他們想阻止香料的開採，然後將責任歸咎於您。」

　　「他們想讓亞崔迪家族蒙受恥辱，」公爵說，「你想，代表各大家族的聯合會一直以我馬首是瞻，甚至把我當成他們的非官方發言人。想一想，要是他們的收入嚴重減少，而應該對此負責的人是我，他們會作出什麼樣的反應？人不為己，天誅地滅。畢竟，自身的利益高於一切。去他媽的立法會①！絕不能讓別人卡住你的財路！」公爵的嘴角露出一抹無情的冷笑，「不管我的結局如何，他們自會找到別的生財之道。」

　　①一個全宇宙範圍內的聯盟，由宇航公會、大家族聯合會和皇室這三大勢力倡導組建，並共同管理。其主旨是防止任何人針對人類使用原子武器。

　　「即使我們受到核攻擊，他們也會聽之任之？」

　　「沒那麼嚴重，立法會不會採取公開的敵對行為，但除此之外，什麼卑鄙的動作都有可能……也許會暗箭傷人，甚至投點毒什麼的。」

　　「那我們為什麼還要攪進去呢？」

　　「保羅！」公爵緊皺眉頭看著兒子說，「避開陷阱的第一步──是知道陷阱在什麼地方。這就像一場格鬥，兒子，只是規模更大些──格擋、格擋、再格擋……似乎沒完沒了。我們的任務就是見招拆招。知道哈肯尼人囤積了香料以後，我們還要問自己另外一個問題：還有誰在囤積？誰在囤積香料，誰就是我們的敵人。」

　　「誰？」

　　「我們早就知道了有幾個家族與我們不和，另外一些是我們認為還算友好的。但目前我們那還不需要考慮他們，因為還有一個更重要的人物：我們敬愛的帕迪沙皇帝陛下。」

　　保羅突然感到嗓子發乾，他嚥了一口唾液，說：「你能不能照會立法會，揭露──」

　　「讓敵人知道我們已經知道他哪隻手握刀嗎？啊，是的，保羅──我們現在已經看見刀了，可誰知道接下來這把刀會往哪兒挪？如果我們把這件事擺上立法會的檯面，那只會製造一場大亂。皇上會否認一切，誰又能跟他辯駁？我們贏得的只是一點時間，卻要冒天下大亂的風險。誰知道下一次襲擊來自何方？」

　　「也許所有家族都開始囤積香料了。」

　　「我們的敵人已經搶在我們前頭了，領先太多，來不及趕上了。」

　　「皇上，」保羅說，「那就意味著薩督卡軍團。」

　　「穿上哈肯尼人的軍服，假扮哈肯尼軍隊，這毫無疑問。」公爵說，「可士兵不管怎麼說還是皇上手下的那幫狂徒。」

　　「弗瑞曼人怎麼才能幫我們對付薩督卡？」

　　「哈瓦特給你講過薩魯撒．塞康達斯嗎？」

　　「皇上的監獄行星？沒有。」

　　「如果那不僅僅是顆監獄行星呢，保羅？關於薩督卡皇家軍團，有一個問題你從沒問過：他們從何而來？」

　　「來自監獄行星？」

　　「他們一定是有出處的。」

　　「但皇上徵募的輔助部隊都是來自……」

　　「正是為了讓我們相信：這些人也只不過是皇上徵募的兵員，只不過從小接受訓練、十分出色而已。只是在極偶然的場合，你才會聽人悄悄說起皇上手下那些軍事教官。不管怎樣，我們的文明社會卻依然保持著它微妙的平衡：一邊是大家族聯合會的軍事力量，另一方是薩督卡軍團及其徵募而來的輔助部隊。保羅，傭兵是傭兵，薩督卡是薩督卡，切莫將二者混為一談。」

　　「但每份關於薩魯撒．塞康達斯的報告都說那裡是個活地獄。」

　　「毋庸置疑。但如果想造就堅忍不拔、身強體壯、殘暴兇猛的士兵，你會為他們選擇一個什麼樣的訓練環境呢？」

　　「可如何才能贏得這些人的忠誠呢？」

　　「已經有不少行之有效的方法了：讓他們產生某種程度的優越感；身負秘密使命的神秘感；同舟共濟的團隊精神。這沒問題，在很多地方、很多時候都是這麼做的，都沒問題。」

　　保羅點點頭，將注意力集中在父親臉上。他感到父親馬上就要說到重點了。

　　「再說阿拉吉斯，」公爵說，「只要你走出城鎮和衛戍區，環境的惡劣程度與薩魯撒．塞康達斯不相上下。」

　　保羅睜大了眼睛：「弗瑞曼人！」

　　「我們在那兒有一支潛在的軍團，與薩督卡軍團一樣攻無不克、勇不可擋。這需要足夠的耐心才能收服他們，還需要足夠的財力才能把他們妥善地武裝起來。但是，弗瑞曼人就在那兒……香料也是。明知山有虎，偏向虎山行。現在你知道我們為什麼明知有陷阱還要往裡跳了吧。」

　　「難道哈肯尼人不瞭解弗瑞曼人的潛力嗎？」

　　「哈肯尼人看不起弗瑞曼人，以追殺弗瑞曼人取樂，甚至從來沒費心調查一下他們的人口。我們很清楚哈肯尼人對他行星采邑的人口政策──開支越少越好，別的不管。」

　　公爵胸前鷹徽上的金屬繡線隨著他身體的移動而閃閃發光。「明白了嗎。」

　　「我們目前正跟弗瑞曼人談判，對嗎？」保羅說。

　　「我派遣了一個使團，由鄧肯．艾德荷領隊。」公爵說，「鄧肯是個驕傲、無情的人，但崇尚真理。我想，弗瑞曼人會欽佩他的。如果運氣好，他們會通過鄧肯評估我們。鄧肯，道德高尚的君子。」

　　「鄧肯，道德高尚的君子，」保羅說，「葛尼，勇敢無畏的猛士。」

　　「說得好。」公爵答道。

　　保羅想：葛尼就是聖母所說的那種人，國家的棟樑──「……勇者之中最勇敢者。」

　　「葛尼跟我說你今天在武器課上表現不錯。」公爵說。

　　「他跟我可不是這麼說的。」

　　公爵放聲大笑：「我猜葛尼是吝於表揚吧。他說你感覺敏銳──用他的話說，是懂得刀尖與刀刃的差別。」

　　「葛尼說用刀尖殺人缺乏藝術氣息，應該用刀刃幹活。」

　　「葛尼是個浪漫主義者。」公爵哼了一聲。跟自己的兒子討論殺人突然令他不安起來，「我倒寧願你永遠無需殺人……但如果一定要做，無論怎樣都行──刀尖或刀刃都無所謂。」他抬起頭望向天窗，雨還在嘩啦啦下著。

　　保羅順著父親的視線望去，外面是漫天的滂沱大雨──阿拉吉斯上無論如何也不會有這番景象。他聯想到那片天空之後遙遠的太空。「宇航公會的太空飛船真的很大嗎？」保羅問。

　　公爵看著他。「這是你第一次離開這顆行星。」他說，「是的，他們的飛船很大。這次航程時間很長，所以我們將乘坐大型運輸艦去。這種巨形運輸船①真是非常之大，只一個角落就可以容納我們所有的護衛艦②和運輸船──我們在這艘運輸船的載物清單上只佔了很小一部份。」

　　①宇航公會運輸系統中最主要的大型貨運船。

　　②一種宇航飛船；是可以在行星上登陸，並可以作為一個整體起飛的最大型的太空飛船。

　　「航行途中，我們不得離開我們的護衛艦，是這樣嗎？」

　　「這是為了得到宇航公會的安全保障而付出的一部份代價。哈肯尼人的飛船也有可能跟我們乘同一艘船。不過這也沒什麼可擔心的。哈肯尼人很清楚，犯不著為此危及他們的宇航特權。」

　　「到時候，我要好好盯著我們護衛艦上的監視器，看能不能發現宇航公會的人。」

　　「你找不到的。即使是他們的代理商都從來沒見過宇航公會的人。宇航公會對自己的隱私權就像對壟斷權一樣看重。千萬別做會影響我們宇航特權的事，保羅。」

　　「你覺得他們躲起來會不會是因為他們已經變異了，長得不再像……人類？」

　　「誰知道？」公爵聳聳肩道，「這個謎我們是不大可能解開的。我們還有更迫切的問題，其中之一就是──你。」

　　「我？」

　　「你母親希望由我來告訴你，兒子。唔，你知道嗎，你可能具有門塔特的天賦。」

　　保羅瞪著父親，一時說不出話來。半晌才問道：「門塔特？我？可我……」

　　「哈瓦特也認同她的觀點，兒子。真的。」

　　「可我想，門塔特的訓練必須從嬰兒狀態就開始，而且不能將這一切透露給受訓者，因為這會影響早期……」保羅打住了，心念一動，種種往事閃電般出現在眼前，指向同一個結論，「我明白了。」他說。

　　「對一個潛在的門塔特而言，」公爵說，「總有一天，他會明白自己接受過、正在接受的訓練究竟是什麼性質。從此以後，這樣的訓練再也不可能在他本人懵然無知的情況下灌輸給他。一個門塔特必須自己參與最後的抉擇：是繼續訓練還是放棄。有的人可以繼續，有的不能。只有潛在的門塔特本人才能肯定，他自己到底是不是這塊料。」

　　保羅摸摸下巴，腦海裡閃過哈瓦特和母親曾經給予他的特別訓練：記憶術、意念集中法、如何控制肌肉、如何增強感官的靈敏度、學習語言、學會區分聲音的細微差別──現在，他對所有這一切都有了全新的理解和認識。

　　「兒子，有一天你會成為公爵。」父親說，「一個門塔特公爵是令人生畏的。你現在能決定嗎？……抑或是，再多些時間考慮考慮？」

　　保羅毫不猶豫地回答：「我會繼續訓練的。」

　　「是啊，令人生畏。」公爵低聲說。保羅看到父親臉上露出了驕傲的微笑，但這笑容卻令他的內心震動不已：公爵瘦削的臉龐看上去竟然像極了骷髏。保羅閉上眼睛，感到內心深處那可怕的使命感又蠢蠢欲動了。也許，成為門塔特就是那個可怕的使命吧。保羅想。

　　但即使他竭力想這樣說服自己，他覺醒的內心意識卻並不相信。

八

　　「岳！岳！岳！」歌謠中這樣唱道，「罪該萬死的岳！」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪童年簡史》

　　※※※

　　門微敞著，傑西卡走了進去。這間房間四面牆壁都是黃色的，左邊是一把矮小的黑皮沙發和兩個空書架，凸起的一角掛著一隻落滿了灰的長頸水瓶。在她右手邊還有一扇門，那邊立著更多的空書架，還有一張從卡拉丹帶來的桌子和三把椅子。岳大夫站在她正前方的窗戶旁邊，背對著她，正全神貫注於外面的世界。

　　傑西卡又悄悄往屋裡走了一步。

　　岳的外套皺巴巴的，左肘處一塊白斑，好像剛在白粉牆上靠過。從後邊看，他像一尊乾瘦如柴的雕像，套著一件超大的黑色外套；又像一個正在被人操控著的牽線木偶。似乎只有他那個方方的腦袋上被蘇克學校銀環束在左肩的黑髮，隨著身體的移動輕輕搖擺，還有幾分活氣。

　　傑西卡掃視屋內，沒有發現兒子的蹤跡，但她右手邊有一扇關著房的門，她知道門後是一間小臥室，保羅說過他喜歡那兒。

　　「午安，岳大夫，」她說，「保羅在哪兒？」

　　他沒轉身，點點頭，像是在對窗外的什麼人打招呼，心不在焉地說：「你兒子累了，傑西卡，我讓他去隔壁的房間休息。」

　　突然，他的身體一僵，旋即轉過身，鬍鬚在他紫色的唇邊飛舞起來：「原諒我，夫人！我走神了，我……我……不是故意要這麼隨便的。」

　　她笑了，伸出右手，一時擔心他會跪下去：「惠靈頓，別這樣。」

　　「居然這麼稱呼您，我……」

　　「我們已經認識六年啦，」她說，「早就不該那麼多禮了──我是指非正式場合。」

　　岳擠出一絲笑容，心想：行了。現在，她會以為我的任何失態都是因為窘迫。只要讓她自以為知道原因，她就不會深究了。

　　「恐怕我太愛胡思亂想了。」他說，「每當我……為您感到難過的時候，心裡就直呼您為……嗯，傑西卡了。」

　　「為我難過？為什麼？」

　　岳聳聳肩。很久以前，他就注意到傑西卡在分辨真話假話方面不如他的萬娜有天份。但只要有可能，他依然盡量在她面前說真話，這是最安全的。

　　「您已經看過這地方了，夫……傑西卡，」說起她的名字時，他有點結巴，隨即急忙往下說道，「跟卡拉丹比起來，這地方真荒涼。還有那些當地人！我們在路上看到的那些村婦，在面紗之下衝我們號叫著，還有她們看我們的那種眼神。」

　　她兩臂交叉抱在胸前，感覺到衣服下面的嘯刃刀硬梆梆的──如果傳言屬實，這種刀的刀刃是用沙蟲之牙製成的。「只是因為他們覺得我們很陌生，外邦人，風俗習慣也不一樣。他們只知道哈肯尼人。」她的目光越過他看著窗外，「剛才你盯著外面在看什麼？」

　　他轉回身望向窗外：「那些人。」

　　傑西卡走到他身邊，看著左邊房前岳注意到的地方。那兒長著一排二十多棵棕櫚樹，樹下的地面掃得很乾淨，顯得光禿禿的，一道柵欄把樹與大路隔開。路上往來的人都穿著長袍，傑西卡發覺，在她與這些人之間，一道微弱的光帶懸於空中。這是官邸的屏蔽場。她繼續觀察著往來的人群，不知岳究竟在他們身上發現了什麼值得注意的東西。

　　她發現了，不由得抬手撫著面頰。來來往往人們看著棕櫚樹的眼神！她從中看到了嫉妒，仇恨……還有希望。每個人都用複雜的神色瞪著那些樹。

　　「您知道他們在想什麼嗎？」岳說。

　　「你會讀心術？」她問道。

　　「我知道他們的想法。」他說，「他們看著這些樹，然後想：『等於我們一百個人呢。』這就是他們心中所想。」

　　她皺起眉頭，轉過身迷惑地問：「為什麼？」

　　「那些樹是椰棗棕櫚。」他說，「一棵棕櫚樹一天需要四十立升水，一個人卻只需要八立升。那麼，一棵棕櫚樹就等於五個人。那兒有二十棵樹──也就是說，一百個人。」

　　「但有些人看樹的時候卻滿懷希望。」

　　「他們只是希望上面掉下椰棗來，可惜不到季節。」

　　「我們對這個地方的評價未免太苛刻了，」她說，「這兒既有希望也有危險。香料可以使我們富有，有了這筆巨大的財富，我們就可以隨心所欲地重塑這個星球。」

　　她暗笑自己的敏感：我這是想說服誰呢？她終於忍不住笑出了聲，但笑得很苦澀，毫無歡愉之情。「但安全卻是錢買不到的。」她說。

　　岳轉開臉，他想：我要是真能恨他們，而不是愛他們，那該多好啊！傑西卡的神態舉止有許多地方都和他的萬娜很相像。但是，這種想法本身就很殘酷，而且進一步堅定了他的決心。殘忍的哈肯尼人不值得信任。萬娜或許還活著，他必須弄清楚。

　　「別為我們擔心，惠靈頓，」傑西卡說，「麻煩是我們的，不是你的。」

　　她以為我在替她擔心！岳眨眨眼，壓住泛起的淚花，心想，我確實替她擔心。當那個黑心腸的哈肯尼男爵達到他的目的時，我會站在他面前，抓住我唯一的機會襲擊他的致命弱點──趁他得意忘形之時幹掉他！

　　他嘆了口氣。

　　「我進去看看保羅不會打擾他吧？」她問。

　　「不會。我給他吃了鎮靜劑。」

　　「他調整得還好嗎？」

　　「只是有點太累了。他很興奮。不過，在這種情況下，有哪個十五歲的男孩不這樣呢？」他把門打開，「他就在裡面。」

　　傑西卡跟了過去，朝陰暗的屋子裡看了看。

　　保羅躺在一張窄小的帆布床上，一隻手放在薄薄的被單下，另一隻手放在頭上。日光從床邊百葉窗的罅隙間映射進來，照在他的臉上、被單上。

　　傑西卡凝視著兒子，望著那張酷似自己的鵝蛋臉。他的頭髮像公爵，炭黑色，亂糟糟的。長長的睫毛遮住了灰色的大眼睛。傑西卡笑了，感到自己不再有所恐懼。她突然意識到遺傳基因在兒子臉上留下的痕跡──他的眼角眉梢和臉形都很像她，而神態、輪廓卻跟他父親一樣，看上去很成熟。從小就這樣了。

　　長相是隨機的，有多種可能性。但兒子的相貌卻綜合了父母雙方的優點。她思索著，想走到床邊跪下，把兒子摟在懷裡，但岳在場，這麼做不大好。她退出來，輕輕合上房門。

　　岳已經回到窗邊，他受不了傑西卡凝視兒子的那種神態。為什麼萬娜就從沒為我生過孩子？他暗自問道，我是大夫，我知道這不是身體方面的原因。難道是因為比．吉斯特的緣故？也許她另有使命？會是什麼呢？她當然愛我，這是肯定的。

　　生平第一次，岳感到自己或許只是一場大陰謀中的一部份，這個大陰謀的紛亂繁雜根本不是他所能想像的。

　　傑西卡走到他身邊站住，「小孩睡覺時無憂無慮的樣子真可愛。」

　　他機械地回應道：「大人要能這麼放鬆該多好！」

　　「是啊。」

　　「我們把童真丟在哪兒了？」岳喃喃地問。

　　她瞥了他一眼，注意到了那奇怪的語氣，但她心裡掛念著保羅，想著他將在這兒接受全新的、艱苦的訓練──跟他們原來為他設計的生活大相逕庭。

　　「是啊，我們喪失了很多東西。」她說。

　　她望向右邊窗外的一道斜坡，灰綠色的灌木叢在風中掙扎著。葉片上沾滿了灰，枝幹末端都枯萎了。斜坡頂上懸吊著深黑色的天空，像一片污漬。阿拉吉斯的太陽發出乳白色的光芒，給萬物塗上一層銀色的外衣──像她衣服下面藏著的那把嘯刃刀。

　　「天色真黑。」她說。

　　「部份原因是由於這兒的空氣中缺乏水份。」岳答道。

　　「水！」她叫道，「在這兒，無論你轉到哪兒，都會面臨缺水的難題。」

　　「這是阿拉吉斯最讓人不解的奇異之處。」他說。

　　「為什麼水會這麼少？這兒有活火山，有好多說得上名字的能量源，還有極地冰。他們說不能在沙漠中打井，因為有沙暴和沙潮①，設備還沒安裝好就被毀了──如果你沒先被沙蟲吃掉的話。他們從來沒在沙漠裡找到過水。但是，惠靈頓，真正奇怪的是他們在盆地和窪地打出的井，你看過那方面的資料嗎？」

　　①是「沙塵潮」的俗稱。在阿拉吉斯上，由於受到太陽和衛星的引力作用，某些積滿沙塵的盆地會出現潮汐現象。

　　「先滲出幾滴水，然後就什麼都沒有了。」他答道。

　　「然而，惠靈頓，那正是神秘之處。水找到了，但馬上就枯竭了，然後再也看不見一滴水。在那附近再挖井，仍會是同樣的結果：滲出幾滴水，馬上就停了。難道從來沒人覺得奇怪嗎？」

　　「是挺奇怪的，」他說，「您懷疑是因為某種生命體的緣故嗎？真要是這個原因，岩芯裡總該有些跡象吧？」

　　「會有什麼跡象？有異星植物，或者異星動物留下的痕跡？就算有，又有誰能分辨出來？」她轉身重新面對著那道斜坡，「水停了，是因為有什麼東西堵塞了水源，這就是我的想法。」

　　「也許原因已查明，」他說，「但哈肯尼人封鎖了大量有關阿拉吉斯的資料信息。或許他們有理由把這也封鎖起來。」

　　「什麼理由？」傑西卡問，「此外，空氣中有水份，當然很少，可還是有的。這是當地的主要水源，靠風濾器和凝水裝置來收集。那些水份又是從哪兒來的？」

　　「極地？」

　　「冷空氣帶出的水份很少，惠靈頓。哈肯尼人在這裡佈下了重重迷霧，背後隱藏著許多秘密，需要進一步調查。另外，這些秘密不一定都與香料有直接聯繫。」

　　「我們的確是在哈肯尼人的迷霧裡，」他說，「也許，我們……」

　　他突然停下來，發覺傑西卡正專注地盯著他。「有什麼不對嗎？」

　　「你說『哈肯尼』時的語氣。」她答道，「就是公爵在說到這個令人痛恨的名字時，語氣中的怨毒也沒你那麼深。我不知道你有什麼個人原因這麼恨他們，惠靈頓？」

　　神母啊！岳想，我已經引起她的懷疑了！我必須用上萬娜教我的一切技巧。只有一個解決辦法：盡我所能地講真話！

　　他說：「您不知道我妻子，我的萬娜……」他聳聳肩，嗓子裡一緊，竟說不下去了，半晌才接著說，「他們……」岳說不出話來。痛苦襲來，他緊緊地閉上眼睛，默默忍受胸口傳來的陣陣劇痛，直到一隻手輕輕觸了一下他的手臂。

　　「原諒我，」傑西卡說，「我不是故意要揭舊傷疤。」

　　她想：那些禽獸！他的妻子是個比．吉斯特──他身上到處都是她留下的痕跡。很顯然，哈肯尼人殺了她。又是一個可憐的犧牲品，因為仇恨而向亞崔迪家族效忠。

　　「對不起，」他說，「我不能談這事。」他睜開眼，讓自己完全沉浸在內心的悲痛中。至少，這是真的。

　　傑西卡仔細觀察著他，看到他那上揚的眉梢，一雙杏眼裡黑色的瞳仁，奶油色的皮膚，紫紅色嘴唇周圍一圈彎彎曲曲的細長鬍鬚，瘦削的下頜。她還看見了他兩頰和前額的皺紋，歲月和痛苦在上面留下了印跡。傑西卡深深同情起岳來。

　　「惠靈頓，很抱歉我們把你帶到這麼危險的地方來！」她說。

　　「我是自願來的。」他答道。同樣，這也是事實。

　　「可是，這整顆星球就是哈肯尼人的一個陷阱，你必須明白這一點。」

　　「要對付萊托公爵，單單一個陷阱是不夠的。」他說。這也是真話。

　　「也許我該對他更有信心些，」她說，「他是個出色的戰略家。」

　　「我們遠離故土，被人連根拔起，」他說，「這就是我們感到不安的原因。」

　　「除掉被連根拔起的植物易如反掌，」她說，「尤其是當你把它放在一片充滿敵意的土壤中時。」

　　「我們能肯定這片土壤充滿敵意嗎？」

　　「發生過幾場水騷亂，因為有消息說，公爵帶來的人大大增加了這顆星球的人口總量。」她說，「我們正在安裝新的風濾器和沉澱裝置，以保持供耗水量的平衡。知道這一點後，騷亂才平息下來。」

　　「在這兒，維持人們生命的水只有那麼多。」他說，「大家都知道，在水量有限的情況下，人口增加意味著水價上漲，窮人就死定了。但公爵已經把問題解決了，因此，動盪不安並不一定意味著對我們長時間的敵視。」

　　「還有衛兵，」她說，「到處都是衛兵，再加上屏蔽場保護。隨便你往哪兒瞧，到處都是他們跑來跑去的身影。我們在卡拉丹可不是這樣過日子的。」

　　「別這麼沒信心，給這顆星球一個機會吧。」他說。

　　但傑西卡的目光仍舊緊緊盯著窗外。「在這裡，我能嗅出死亡的味道。」她說，「哈瓦特派了整營整營的先遣特工來這兒。外邊那些警衛就是他的人，運貨的也是他的人。可國庫庫存莫名其妙地大幅減少。這麼巨大的下降，只能說明一件事：高層賄賂。」她搖搖頭，「哪裡有瑟菲．哈瓦特，哪裡就有死亡和欺詐。」

　　「您在責備他。」

　　「責備？我是在讚美他。死亡和欺詐是我們現在唯一的希望。我只是不想自欺欺人，假裝自己不知道他那些手段罷了。」

　　「您應該……讓自己忙碌起來，」他說，「讓自己沒時間注意這些可怕的……」

　　「忙起來！不忙的話，惠靈頓，我的時間都上哪兒去了？我是公爵的秘書，每天都忙得昏天黑地，天天都有令人擔憂的新消息……甚至那些他以為我不知道的消息。」她緊閉雙唇，輕聲說，「有時我想，他之所以會選上我，是不是因為我受過的比．吉斯特教育？」

　　「您這是什麼意思？」他發覺自己被她那玩世不恭的語氣吸引住了，他從來沒見過她如此酸澀的表情。

　　「惠靈頓，一個以愛相許的秘書會更加安全些，」她問，「你不這麼想嗎？」

　　「這樣想沒什麼意思，傑西卡。」

　　責備的話自然而然地脫口而出。公爵對自己愛妃的感情是毋庸置疑的。只要有可能，公爵的眼睛時時刻刻都盯在她身上，分分秒秒追逐著她的身影。只需留意一下公爵的眼神就會明白，他愛得有多深了。

　　她嘆了口氣：「你說得對，確實沒什麼意思。」

　　她再次雙手交叉抱在胸前，把衣內的嘯刃刀緊貼在肌膚上，想著它中途變更的目的。

　　「不久就會有更多的流血衝突。」她說，「哈肯尼人不會善罷甘休，不是他們死，就是公爵亡。男爵不會忘記公爵是皇室的血親──無論是多遠的遠親，總是血濃於水；而哈肯尼的封號僅僅來自公司的賬本。他內心深處有一股怨毒，因為在柯瑞諾戰役①後，有個哈肯尼人因臨戰畏縮而遭到亞崔迪的流放。」

　　①一場星際戰爭，因皇室柯瑞諾家族而得名。該戰役爆發於宇航公曆公元前八十八年，其主戰場靠近西格馬星域。柯瑞諾家族在戰後成功確立了從薩魯撒．塞康達斯星走向宇宙的統治地位。

　　「家族世仇。」岳喃喃地說。一瞬間，他心頭湧起一股酸澀的怒火。他自己也陷入家族世仇的迷惘中不能自拔，愛妻萬娜因此被殺──也許更糟，正在哈肯尼人手中飽受折磨，直到她丈夫履行了對男爵的承諾。家族世仇使他泥足深陷，而這些人也同樣是這場怨毒悲劇的一部份。可笑的是，如此致命的搏殺將在香料的唯一產地──阿拉吉斯──開花結果，而香料卻是用以延續生命的精華，是健康的保障。

　　「你在想什麼？」傑西卡問。

　　「我在想，現在公開市場上每十克香料要賣六十二萬宇宙索，這筆財富可以買到不少東西了。」

　　「惠靈頓，就連你也逃不過貪慾的誘惑嗎？」

　　「不是貪慾。」

　　「那是什麼？」

　　他聳聳肩。「無奈。」他瞥了一眼傑西卡，「您還記得第一次吃香料時的感覺嗎？」

　　「嚐起來像肉桂。」

　　「但每次吃味道都不一樣，」他說，「它就像生活本身，每一回都呈現出不同的面貌。有人堅持認為，香料的味道因人而異。身體知道哪種東西對它有好處，而香料就會詮釋出那種味道，讓人感到愉悅──但只是些微的欣快感。它跟生活還有另一個相同之處：決不可能被人工合成。」

　　「我想，我們或許應該乾脆叛逃，逃到帝國勢力範圍以外的地方去。」她說。

　　他看出來了，傑西卡根本沒在聽他說話。聽到她這麼說，他心中暗想：對啊，為什麼不讓公爵這麼做呢？事實上，她可以讓他做任何事。

　　他加快了語速，一方面是因為他要說的是真心話，另一方面，他也想借此改變話題：「傑西卡，如果我冒昧問一個私人問題，您會不會覺得……我太無禮？」

　　一陣難以名狀的不安。她倚在窗沿上，「當然不會，你是我……的朋友。」

　　「為什麼不讓公爵正式娶您過門？」

　　她轉過身，昂首怒目：「『讓』他娶我？可──」

　　「我不該問這個。」他說。

　　「不，」她聳聳肩說，「這裡面有一個很好的政治理由──只要我的公爵保持單身，一些大家族就仍會希望能聯姻結盟。再說……」她嘆了口氣道，「……使用手腕推動人們，讓他們遵從你的意願，這樣做會漸漸使你蔑視人類。這種手腕用在什麼地方，便會使那裡腐壞墮落。如果是我『讓』他……這麼做的，那又怎麼知道他本人的意願如何？我希望他自己做出決定。」

　　「我的萬娜也會這麼說。」他喃喃自語道。而這，同樣是真話。他把手放到嘴邊擦了擦嘴，神經質地吞了一口唾液。他從來沒像今天這樣，差一點就把一切都說了出來，坦白承認自己在這陰謀中所扮演的秘密角色。

　　傑西卡又開始說話，替他解了圍。「另外，惠靈頓，公爵實際上是雙重性格的人：一個他愛我至深，有迷人的魅力，詼諧、體貼而……溫柔，擁有女人夢寐以求的一切；而另一個他卻……冷漠，無情，嚴苛而自私，像冬天的寒風般嚴酷無情。他父親塑造的就是這一個他。」她的臉扭曲起來，「要是公爵出生時那老頭就不在了，那該多好！」

　　沉默中，通風機吹出的陣陣微風撥弄著百葉窗，發出細細的聲音。

　　她突然深吸一口氣：「萊托是對的，這些房間比大屋裡其他地方舒服得多。」她轉過身，仔細打量了一遍屋子，然後說，「請原諒，惠靈頓，我想把這一翼再好好查看查看，然後分配房間。」

　　他點點頭說：「當然。」心想：要是能有什麼辦法，讓我不必做那件事該多好！

　　傑西卡放下手臂，走到廳門前站了一會，猶豫片刻，走了出去。傑西卡想：我們說話的時候，他一直吞吞吐吐的，像是在隱瞞著什麼，壓抑著什麼。可她轉念又想：省省吧。毫無疑問，他是個好人。幾度反覆，她又有些猶豫不決起來，幾乎要轉回身，直接和岳面對面，把他隱藏的心事統統挖出來。可那只會讓他感到屈辱，會嚇著他，讓他知道自己的心思那麼容易被人看透，我應該對朋友更有信心才是。

九

　　許多人都發現，穆哈迪學習有關阿拉吉斯的一切必要信息時速度驚人。比．吉斯特當然清楚這種速度的基礎是什麼。對於比．吉斯特之外的人，我們只能這麼解釋：穆哈迪之所以進步神速，是因為他最初受到的訓練就是如何學習，他的第一課就是樹立一個根本信念：他能夠學會一切。這一信念是今後一切學習的基礎。許多人不相信自己有學習的能力，更多的人則認為學習很困難。這種人數量之多，到了令人震驚的地步。而穆哈迪卻知道如何從每一次經歷中汲取知識。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪之人性》

　　※※※

　　保羅躺在床上，假裝睡著了。把岳大夫的安眠藥藏在掌心是很容易的事，只要做一個吞藥的假動作就行了。保羅忍住笑意，連媽媽都相信他睡著了。他本想跳下床，請母親允許他在大宅子裡四處查探一番，但又知道她是不會同意的，因為這兒的一切還沒安頓下來。不，不能去請求她同意！

　　雖然沒徵得同意，但也沒遭到駁回，所以溜出去也算不上違規。何況我只在安全的宅邸裡轉轉，不溜出門去。

　　他聽見母親和岳大夫在另一間屋子裡說話，但模模糊糊地聽不真切──是關於香料……還有哈肯尼什麼的。對話的聲音時高時低。

　　保羅的注意力轉到雕花的床頭板上。其實那是嵌在牆上的假床頭板，裡面藏著控制這屋裡所有設施的機關。木板上雕著一尾躍起的魚，下面是重重棕色浪花。保羅知道，按一下魚眼就會打開屋頂的吊燈；而浪花的一朵，擰一下就能調控通風設備；另一朵浪花則可以調控溫度。

　　保羅輕輕從床上坐起。左邊靠牆處有一排高高的書架，書架可以推到一邊去，露出一個帶抽屜的壁櫥。通往客廳的門上有個很特殊的門把手，形狀像撲翼機①上的推力桿。

　　①任何飛行原理與鳥類相同，靠拍擊雙翼控制飛行的飛行器。

　　這間屋子似乎是專門用來誘惑保羅的。

　　這間屋子，還有整個星球。

　　他想起岳給他看過的電影書，《阿拉吉斯：皇帝的沙漠植物研究實驗站》，那是一本發現香料之前的老電影書。書上各種各樣的名詞在保羅腦海裡一一閃過，在那本書的記憶庫裡，每個詞都配有一張圖片：仙人掌、菊科灌木、椰棗樹、沙地馬鞭草、晚櫻草花、桶狀仙人掌、熏香灌木、煙樹、石碳酸灌木、沙鷹、有袋田鼠、坑狐……

　　這些名字與照片都是過去地球人生活的寫照，其中許多只存在於阿拉吉斯，在宇宙任何別的地方都已不復存在。

　　有那麼多新東西要學──還有香料。

　　還有沙蟲。

　　外面的房間的門關上了，保羅聽到母親的腳步聲，沿著走廊漸行漸遠。至於岳大夫，保羅知道，他會找點東西來讀，但依然會待在外面那間屋子裡。

　　現在正是出去冒險的好機會。保羅溜下床，朝通向壁櫥的書架走去。身後突然一聲響，保羅停下腳步，轉過身來。雕花床頭板掉了下來，正好落在他剛才睡覺的地方。保羅一愣，僵在當場。這個完全出於本能的動作恰恰救了他的性命。

　　從床頭板後面滑出一具微型尋獵鏢①，不到五厘米長。保羅一眼便認出了它。這是一種常見的暗殺武器，每個皇室後代從兒時起就學過這種武器的相關知識。這種尋獵鏢是窄窄的一道金屬條，由人近距離操作，全靠人工瞄準，手眼結合，打入移動的人體，沿神經系統上行，破壞最近的要害器官。

　　尋獵鏢抬起頭，在屋裡左右掃視著，尋找目標。

　　保羅腦中立即閃過相關的知識，想起了尋獵鏢的弱點：它的微型懸浮場會使飛鏢傳感器傳送出去的圖像發生扭曲；屋裡光線又這麼暗，尋獵鏢的控制者很難找到目標，只能靠物體的運動進行判斷，任何移動中的物體都可能成為它的目標。屏蔽場可以減緩尋獵鏢的飛行速度，讓人有機會擊落尋獵鏢。但保羅把屏蔽場落在床上了。激光槍②也可以擊落尋獵鏢，但激光槍太貴，而且出了名的難以控制──如果激光光速切入高熱的屏蔽場，就會有起火爆炸的危險。亞崔迪人向來只靠護體屏蔽場和智慧戰勝尋獵鏢。

　　①一種可以懸浮在空中的金屬鏢狀武器，附有遙控裝置，可近程操控。是常見的暗殺用武器。

　　②一種激光武器。由於激光在遇到屏蔽場時，會發生大爆炸，所以使用時需格外注意。

　　現在，保羅一動不動，非常緊張。他知道，能應付眼前危機的只有他的頭腦。

　　尋獵鏢又抬高了半米，借助從百葉窗間透過的光一點點搜尋。它前後移動著，慢慢搜索過四分之一的房間。

　　我必須設法抓住它，保羅想，懸浮場會使它下半部很滑，所以我一旦得手就必須牢牢抓住它不放。

　　這東西下降了半米，側向左側，繞了一圈又轉回床前。保羅能聽到它發出的微弱的嗡嗡聲。

　　是誰在操控它？保羅想，一定是附近的什麼人。我可以叫岳，但他一開門就會被擊中。

　　保羅身後的廳門吱呀一響，接著傳來一記敲門聲。門開了。

　　尋獵鏢嗖的一聲，飛向發出動靜的地方，掠過保羅頭頂。

　　保羅右手閃電般用力一抓，隨即向下一按，死死扣住那個致命的鬼東西。它嗡嗡叫著，在他手裡不斷扭動，但保羅拼盡全力，牢牢地把它抓在手上。他猛然用力一翻，向前一送，狠狠地把尋獵鏢撞在門把手上。卡嚓一聲，他感到飛鏢前端的傳感器碎了，手裡的尋獵鏢頓時一動不動。

　　保羅依然抓住它不放，以防萬一。

　　他抬眼望去，正碰上夏杜特．梅帕絲那雙瞪得大大的純藍色的眼睛。

　　「您父親派我來叫您，」她說，「廳裡有人等著護衛您過去。」

　　保羅點點頭，眼睛和注意力都集中在這個奇怪的女人身上。她穿著一件奴隸們常穿的褐色麻袋服，正盯著保羅手上抓著的東西。

　　「我聽說過這種玩意兒，」她說，「要不是被你抓住了，它會要了我的命。對不對？」

　　保羅嚥了一口唾液，這才能開口說話：「我……才是它的目標。」

　　「可它剛才卻是衝著我來的。」她說。

　　「那是因為你在動。」保羅一邊說一邊心想：這人是誰？

　　「您救了我的命。」

　　「我救了我們倆的命。」

　　「照我看，您原本可以讓那玩意兒結果我的性命，您自己趁機逃走。」她說。

　　「你是誰？」他問。

　　「夏杜特．梅帕絲，我是管家。」

　　「你怎麼知道我在這兒？」

　　「您母親告訴我，走廊那兒有個通往神奇屋的樓梯，我在樓梯旁邊碰見她來著。」她向右一指，「您父親的部下正等著您呢。」

　　哈瓦特的人。他心想，我們必須把這東西的操控者找出來。

　　「去告訴我父親的部下，」保羅說，「告訴他們我在屋裡抓住了一隻尋獵鏢。讓他們分散搜查，找到操控者。告訴他們立即封鎖官邸和周圍地區。他們知道該怎麼做。操控者肯定是我們中間的哪個生人。」

　　他又想：會不會是她呢？當然，他知道這是不可能的。她進來時，尋獵鏢還在動。換句話說，尋獵鏢當時還處於操控者的控制之下。

　　「小少爺，在執行您的命令前，」梅帕絲說，「我必須明確地告訴您。您讓我欠了您一筆水債①，我也不知道該怎麼報答您的救命之恩。但我們弗瑞曼人有債必還，不管是明債還是暗債。我們知道，你們中間出了個叛徒。究竟是誰，我們還不知道，但肯定是有的。也許那人就是操縱這把屠刀的黑手。」

　　①弗瑞曼語：欠對方一條命。

　　保羅默默記下了這番話：一個叛徒。他還沒來得及開口，那個奇怪的女人突然一轉身，朝門口跑去。

　　他想叫她回來，但看她的舉止，肯定不會樂意──她已經把她知道的一切都告訴保羅了，現在正要去執行他的命令。一分鐘內，屋子裡就會到處都是哈瓦特的人。

　　保羅的腦子開始思索起這番奇特對話的其他部份：神奇屋。他望了望自己的左邊，也就是梅帕絲剛才所指的方向。我們弗瑞曼人。這麼說她是個弗瑞曼人。保羅頓了頓，運動記憶術，眨眼間便把她的臉儲存在腦海中：深棕色的皮膚，滿臉皺紋，藍上加藍的眼睛不帶一絲眼白，然後，他加上了標註：夏杜特．梅帕絲。

　　手裡仍然緊緊攥住散了架的尋獵鏢，保羅轉身回到自己屋裡，用左手從床上撈起屏蔽場腰帶，把它繞在腰間扣好，然後回頭衝出房間，沿著走廊向左邊跑去。

　　她說過，母親就在這兒下面什麼地方──樓梯……神奇屋。

十

　　面對考驗時，傑西卡夫人為什麼能渡過險境？仔細想想下面這句比．吉斯特諺語，你或許會有所領悟：「毫無偏差通往終點的路必定使行路者毫無所得。要證明這裡有一座大山，只需向上稍稍攀爬即可。站在山頂的人是看不見山的。」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪家事記評》

　　※※※

　　在官邸南翼的盡頭，傑西卡發現了一截金屬螺旋樓梯，通往一道橢圓形小門。她回頭向下望望走廊，又朝上看了看那扇門。

　　「橢圓形？」她覺得很奇怪。屋裡的房門很少見到有這種形狀的。

　　透過螺旋梯下面的窗口，傑西卡可以看到阿拉吉斯巨大的白色太陽正漸漸西沉，走廊裡映滿了長長的影子。她把注意力轉回樓梯。刺目的夕陽射在空曠的樓梯上，照出了上面沾著的點點乾泥塊。

　　傑西卡伸出一隻手，抓住樓梯扶手，開始向上爬。手掌下的扶手涼絲絲的。她停在門前，發現門上沒有門把手，原應安裝門把的地方隱約有一個壓痕。

　　應該不會是掌紋鎖①。傑西卡告訴自己，掌紋鎖必須依據個人的手掌形狀和掌紋才能設置。可它看上去卻像掌紋鎖。任何掌紋鎖都有辦法打開，她在學校裡學過。

　　①靠預設掌紋開啟或關閉的門鎖或密封裝置。

　　傑西卡向後望了望，確信沒人注意她，這才把手掌放在壓痕上。輕輕一壓，用最輕的力量，剛好使掌紋變形──手腕一轉，再轉，掌心沿門邊橫向滑動旋轉。

　　卡嗒一聲，她感覺到了。

　　可就在這時，下邊走廊裡傳來一陣匆忙的腳步聲。傑西卡把手從門上拿開，轉過身，看見梅帕絲向樓梯下邊走來。

　　「大廳裡來人說，公爵派他們來接小少爺保羅。」梅帕絲說，「他們有公爵的印鑑，衛兵已經驗過他們的身份了。」她瞟了一眼門，又把目光轉回傑西卡身上。

　　傑西卡想：這個梅帕絲是個謹慎的人，這是個不錯的徵兆。

　　「從走廊這頭數過來，保羅在第五間房裡，那間小臥室。」傑西卡說，「如果你叫不醒他，就請隔壁的岳大夫過去。保羅剛服過藥，也許需要打一針清醒劑。」

　　梅帕絲再一次剜了一眼那扇橢圓形的門，傑西卡覺察到她的臉上帶著一絲厭惡的神情。傑西卡正想問她這門是怎麼回事，門裡又有什麼東西，但還沒來得及問，梅帕絲已經轉身匆匆走開了。

　　哈瓦特檢查過這地方，傑西卡想，裡面不可能有什麼太可怕的東西。

　　她推了推門，門朝裡打開，露出一間小屋，對面又有一扇橢圓形的門。這一回，門上是一個輪式把手。

　　氣密門！傑西卡想。她低頭一看，發現小屋地上有一根撐門桿，上面還留著哈瓦特的私人印鑑。有這根撐門桿支著，這扇門原本是開著的。她想，可能有人不小心碰到了桿子。又沒意識到外面的門會被自動關上。

　　她跨過門檻，走進小屋。

　　為什麼在屋裡還要安裝氣密門？她暗自問道，突然驀地想到被密封在模擬氣候環境中的異星生物。

　　特殊氣候環境！

　　在阿拉吉斯，這麼做很有道理。即使最耐旱的外星植物，到了這裡也需要人工澆灌。

　　她身後的門開始合攏。傑西卡抓住門邊，拿起哈瓦特留下的支撐桿，把門牢牢頂住。她再次打量起裡屋裝有輪式鎖的內門，發現門把上方的金屬有一行蝕刻的模糊字跡。她認出那是凱拉奇語：「進入此地的人，這裡是上帝創造的一份美好造物。請佇立於此，學會熱愛這位良友的盡善盡美吧。」

　　傑西卡把全身重量壓在轉輪上，向左轉動輪軸。門開了，一陣如羽翼般輕柔的微風拂過她的臉頰，揚起她的頭髮。她感到空氣發生了變化，有一種更為濃郁的氣息。她敞開門，看到裡面竟是大片大片的綠，黃色的陽光洋洋灑灑鋪了一地。

　　黃色的陽光？她問自己，隨即想道：過濾玻璃！

　　她跨過門檻，門在她身後自動合上了。

　　傑西卡深吸一口氣：「模擬溫潤星球的溫室。」

　　到處是盆栽花草和修剪得整整齊齊的灌木。她認出了含羞草、榅柏樹、鬱金香、開著綠花的普拉尼聖塔花①、白綠色條紋的阿卡索②、還有……玫瑰。

　　①艾卡茲星上的一種花，以其迷人的芳香而聞名。

　　②絲昆星（歐佛奇星域A區七○）上的一種原生植物，它的葉子幾乎呈長方形，非常有特色。葉片上的葉綠素交替出現在活躍區和休眠區，因此呈現出一條條白綠相間的條紋。

　　居然還有玫瑰！

　　一朵巨大的粉紅色玫瑰花盛開著，傑西卡低下頭，深深嗅著沁人心脾的芬芳。她直起身，在屋裡繼續觀賞。

　　一陣有節奏的雜音侵入她的耳際。

　　她撥開一株枝繁葉茂的灌木，向溫室正中望去。那兒有一處低矮的噴泉，很小，幾根噴嘴向上噴出數彎細流，在空中畫出道道弧線，飛瀉在中央一個金屬製成的碗裡。那有節奏的聲響就是水流落下時發出的嘩嘩聲。

　　傑西卡迅速讓意識進入空明狀態，系統地勘察整個溫室。看樣子，這兒大約有十平米，建在走廊盡頭的樓頂上，與其他房間的建築風格略有不同。由此判斷，當初整棟建築物完工時並不包括這個溫室，應該是很久以後才在這一翼的房頂上增添的。

　　她在溫室的南牆邊停下，面前是寬大的濾光玻璃。她仔細環顧四周，這裡的每一處可用空間都栽滿了富於異星情調的濕地植物。一片綠色中突然傳來一陣沙沙聲，傑西卡警覺起來，結果發現只是一個裝有導管和噴霧的簡單定時灌溉系統。一個支臂抬起，噴嘴裡灑出一片水霧，淋濕了她的臉頰。隨後，支臂自動收起，這是傑西卡才看見它澆灌的對象：一株蕨樹。

　　這間溫室裡到處都是水──而在這顆星球上，水是最值得珍視的生命之源。這種超奢侈的浪費深深震撼著傑西卡，使她久久不能平靜。

　　她抬頭望著窗外低懸天邊的黃色太陽，天邊被群峰分割得犬牙交錯，林立的懸崖構成了那邊巨大岩壁的一部份，人們把那片陡立的山體稱為屏蔽牆山①。

　　①阿拉吉斯北部地區的一座山脈。在它的屏蔽下，山後的平原地區得以免受季風沙暴的侵襲，因此被稱為「屏蔽牆山」。

　　濾光玻璃，傑西卡想，用以弱化白熾的陽光。是誰修了這麼一個地方？萊托？也許他想把這當成禮物，給我個驚喜。但他不可能有這個時間，再說他一直忙於處理更重要的事。

　　她記起了讀過的有關報告。在阿拉肯，許多住宅的門窗都有用於密閉的氣密裝置，以保存、回收室內的水份。萊托曾說過，為了炫耀權力與財富，這幢府邸卻並沒有採取這種措施，僅在門窗上做了防塵密閉。

　　但是，這間小屋卻比不用氣密裝置的整幢府邸更能顯示出權力與財富。傑西卡估計，這間純粹用於娛樂的溫室所耗費的水足夠一千個阿拉吉斯人過活，也許還不止。

　　傑西卡沿窗走著，繼續觀察溫室裡的陳設，漸漸走到噴泉旁邊，突然發現近半人高的地方有個金屬檯面。她看了一眼，上面有一本白色記事簿和一枝筆，被扇形樹葉半掩著。她走到桌旁，注意到上面有哈瓦特留下的印跡。記事簿上有一段留言：

　　親愛的傑西卡夫人：

　　這地方曾給我帶來無限歡愉，願它也將這份幸福帶給您。願這間溫室能向您傳達我們共同的師長當年對我們的教誨：越接近所欲之物，人便越容易放縱自己的慾望。走上這條道路，一路危機四伏。

　　　　我最衷心的祝福

　　　　芬倫夫人，瑪格特

　　傑西卡點點頭，她想起來了。萊托說過，芬倫伯爵曾是皇上在阿拉吉斯上的前任代理人。但這段留言暗含深意，要傑西卡立即留意身邊：同時還告訴她，留言者也是比．吉斯特。嗯，芬倫伯爵已經正式娶他的愛妃為妻了。傑西卡一時有些難過起來。

　　就在這個念頭閃過腦海的一瞬間，傑西卡已經開始尋找隱藏的信息。肯定有，因為放在明處的留言中含有一句暗語：「一路危機四伏」。只要有可能，一個比．吉斯特向其他比．吉斯特傳遞秘密信息時都會加上這句暗語，除非被學校禁止。

　　傑西卡摸摸留言條的背面，又擦了擦正面，想找出點狀密碼，可什麼也沒找到；手指撫過記事簿的邊緣，也沒有。她將記事簿放回原處，心中焦灼難安。

　　難道在放記事簿的地方？傑西卡想。

　　可哈瓦特已經遍查此屋，肯定動過這本子。她抬頭看看記事簿上方的樹葉。樹葉！她用手指觸摸葉子的葉表、葉脊和葉脈。找到了！手指觸到了點狀密碼。只有一段，手指輕拂，她迅速讀了起來：

　　「你兒子和公爵現在身處險境。一間臥室經過專門設計，以吸引你兒子。哈肯尼人在裡面設下了一批死亡陷阱。有些在明處，有意讓人發現，但還有一個隱藏極深，很有可能逃過偵測。」

　　傑西卡強壓住自己想跑回保羅身邊的衝動。必須先把情報讀完。她的手指飛快地摸索著點狀密碼：「我不知道這個陷阱具體是什麼，但與某一張床有關。對公爵的威脅則源自親信或部將的變節。哈肯尼人準備把你當作禮物送給一個寵臣。就我所知，這間溫室是安全的。請原諒我無法提供更多的信息。因為伯爵不是哈肯尼人收買的對象，所以我的情報來源有限。MF於匆忙中。」

　　傑西卡把樹葉扔到一旁，急忙轉身，衝回去找保羅。就在此時，氣密門被猛地撞開，保羅跳進門來，右手舉著一件東西，用力一甩把門關上。他看見母親，於是分開樹葉衝到她面前。一見噴泉，保羅立即將手和手上抓著的東西一起按在水裡。

　　「保羅！」她抓住他的肩膀，盯著他手上的東西問，「那是什麼？」

　　「尋獵鏢，」保羅說得隨便，但傑西卡卻從他說話的口氣裡聽出了異樣，「在我的房間裡抓住的。我弄砸了它的傳感器，但還是想更謹慎些，水應該能使它徹底短路。」

　　「把它全浸下去！」傑西卡命令道。

　　保羅照做了。

　　過了一會兒，她又說：「把手拿出來，讓那東西留在水裡。」

　　保羅縮回手，把水甩乾，眼睛盯著那金屬，看著它靜靜地躺在水底。傑西卡折了一根樹枝，戳了戳那可怕的窄窄一條金屬。

　　這回它徹底完蛋了。

　　她將樹枝扔進水裡，看著保羅。他的雙眼正打量著這間溫室，她認出了保羅眼神中的那種警覺，比．吉斯特式的警覺。

　　「這地方什麼東西都可以藏得下。」保羅說。

　　「我有理由相信這裡很安全。」傑西卡說。

　　「大家也都覺得我的房間是安全的，哈瓦特說過……」

　　「這是尋獵鏢，」她提醒兒子，「意味著操縱它的人就在宅子裡。尋獵鏢的操控半徑很有限，可能是在哈瓦特搜索以後才裝上的。」

　　但她想起了樹葉上的情報，「……一個親信或部將的變節」。不會是哈瓦特，肯定不會。哦，決不會是哈瓦特。

　　「哈瓦特的人正在重新搜查整幢宅子，」保羅說，「尋獵鏢差點擊中那個來叫我起床的老太婆。」

　　「是夏杜特．梅帕絲。」傑西卡說，想起了在樓梯旁相遇時的情景。「你父親召你去……」

　　「那可以等等，」他說，「你為什麼覺得這個房間是安全的？」

　　她指著留言簿，向他解釋了一番。

　　保羅稍稍鬆了一口氣。

　　但傑西卡內心依然十分緊張，她想：尋獵鏢，仁慈的神母啊！全靠受過的嚴格訓練，她才沒有歇斯底里地顫抖起來。

　　保羅就事論事地說：「不用說，是哈肯尼人幹的。我們必須消滅他們。」

　　門外傳來敲門聲──從敲門暗號上聽，是哈瓦特的人。

　　「進來。」保羅叫道。

　　門大敞開來，走進一位身材高大、身穿亞崔迪軍服的人，帽簷上還有哈瓦特的特工部隊的徽章。「原來您真在這兒，少爺，」他說，「管家說您會在這兒。」他四下打量著這間溫室，「我們在地下室發現了一個石塚，抓住了藏在裡面的人。他有尋獵鏢的遙控器。」

　　「我希望能參加對他的審訊。」傑西卡說。

　　「對不起，夫人，我們抓他的時候手腳重了些，他死了。」

　　「沒有任何可以證明他身份的東西嗎？」她問。

　　「我們還沒找到什麼，夫人。」

　　「他是阿拉吉斯當地人嗎？」保羅問。

　　這問題提得好，十分精明。傑西卡頷首稱讚。

　　「長相是當地人的長相，」那人說，「一個多月前就進了石塚，然後一直藏在裡面等我們來。昨天我們檢查地下室的時候，石塚是封死的，泥灰原封未動。我以名譽擔保。」

　　「沒人質疑你們搜查得不夠徹底。」傑西卡說。

　　「但我們確實搜查得不夠徹底，夫人。應該在那下面使用聲納裝置。」

　　「我猜你們現在用的就是那東西吧。」保羅說。

　　「是的，少爺。」

　　「傳個口信給我父親，說我們有事要耽擱片刻。」

　　「遵命，少爺。」他瞥了一眼傑西卡，「哈瓦特命令我們，鑒於目前的局勢，小少爺應留在安全的地方，受到嚴密的保護。」他掃了一眼溫室，「這地方安全嗎？」

　　「我有理由相信這地方是安全的，」傑西卡說，「哈瓦特和我都檢查過。」

　　「那麼，我在屋外安排警衛，夫人，重新檢查過整幢宅子以後再撤除。」他彎腰致意，舉手觸了觸帽簷向保羅敬禮，然後退出去，在身後把門關好。

　　屋裡頓時安靜了，保羅打破沉寂：「待會兒，我們是不是應該親自檢查整幢宅子？你的雙眼可能會發現別人沒注意到的東西。」

　　「這一翼是我唯一沒親自檢查的地方，」她說，「我把它們留到最後是因為……」

　　「因為哈瓦特親自檢查過。」他說。

　　她飛快地掃了他一眼，問道：「你不信任哈瓦特？」

　　「不是，可他歲數大了……又過度操勞。我們這樣做可以幫他分擔一些工作。」

　　「那樣做只會讓他臉上無光，影響他的工作效率。」傑西卡說，「他知道這件事以後，就連迷途的蒼蠅也休想飛進來。他肯定覺得很沒面子，因為……」

　　「我們自己也得有自己的措施。」他說。

　　「哈瓦特已經是三朝元老了，為整整三代亞崔迪人出過力，忠心耿耿。」她說，「他理應受到尊重，值得我們完全信賴……無論怎麼尊重信賴都不為過。」

　　保羅說：「當你做了什麼讓父親煩心的事時，他總是說『又是比．吉斯特！』就像在詛咒一樣。」

　　「我有什麼地方讓你父親煩心了？」

　　「當你跟他發生爭執的時候。」

　　「你又不是你父親，保羅。」

　　保羅想：那個叫梅帕絲的女人說，我們中間有個叛徒。現在說這個會讓她擔心的，但我必須告訴她。

　　「你想說什麼？怎麼話到嘴邊又不說了？」傑西卡問。「這可不像你，保羅。」

　　他聳聳肩，把與梅帕絲的對話告訴了她。

　　而傑西卡想的卻是樹葉上的消息。她當機立斷，讓保羅看了那片樹葉，把上面的信息告訴了她。

　　「父親應該立即知道這條消息，」保羅說，「我用密碼加密，然後發給他。」

　　「不行。」她說，「你最好等到你們單獨見面時再告訴他。知道的人越少越好。」

　　「你是說我們誰也不能信任嗎？」

　　「還有另一種可能，」她說，「這條消息是故意傳給我們的。傳遞情報的人或許自以為是真的，其實是上了敵人的當。敵人的目的就是把這條假情報傳給我們。」

　　保羅堅毅的臉上表情陰沉，「嗯，在我們中間散佈疑雲，讓我們互不信任，以達到削弱我們的目的。」

　　「你必須私下裡告訴父親，提醒他對這方面多加留意。」她說。

　　「我明白。」

　　傑西卡轉過身面對高處的濾光玻璃，注視著西南方向。阿拉吉斯的太陽正在下沉，山崖上懸著一顆黃色的光球。

　　保羅也跟著她轉過身：「我也不認為是哈瓦特。會不會是岳？」

　　「他既不是部將，也不是親信。」她答道，「而且，我可以向你保證，他跟我們大家一樣切齒痛恨哈肯尼人。」

　　保羅望著遠山，心想：也不可能是葛尼……或者鄧肯。會不會是再下一級的什麼人呢？不可能，他們祖祖輩輩都忠於亞崔迪家族，而且有充份的理由效忠於我們。

　　傑西卡擦擦前額，感到疲憊不堪。這裡真是危機四伏啊！她看著外面被濾光玻璃濾成的黃色風景，研究著。公爵府邸遠處是一列圍著高欄的倉儲地，裡面是一排排香料倉庫，倉庫周圍是一座座用支撐柱撐起的哨塔，像一群群警惕的蜘蛛。她至少可以看見二十個滿是香料倉庫的倉儲地，一個接一個，一路延伸到屏蔽牆山的山崖下。有多少香料倉庫啊，連綿不絕，散佈在整個盆地。

　　濾光玻璃外，太陽慢慢消失在地平線下，星星一顆一顆地跳了出來。她看見一顆特別明亮的星星，低垂在地平線邊緣，正有節奏地閃閃發光──發光的間隔清晰精準，像在發抖一樣：一閃，一閃，一閃……

　　朦朧中，身旁的保羅不安地動了一下。

　　但傑西卡的注意力集中在那顆孤獨的亮星上，她意識到這星星太低了，一定來自屏蔽牆山那邊的山崖上。

　　是有人在發信號！

　　她想弄懂其中的內容，但她從來沒學過這種密碼。

　　已是掌燈時分，其他光點陸續出現在山崖下面的平原上。藍黑色的背景上，到處是點點黃光。突然，他們左邊有一個光點變得特別明亮，一閃一閃，回應著山崖上的信號。閃爍速度極快，像一道顫動的光流，閃爍，再閃！

　　熄滅。

　　山崖那邊的假星星立即隨之熄滅。

　　是信號……傑西卡的心裡充滿不祥的預感。

　　為什麼要用可見光越過盆地發信號？她自問，為什麼不用通訊網絡？

　　答案很明顯：阿拉吉斯的通訊網絡肯定已經被公爵的特工全面監聽了。可見光信號只可能說明一件事：公爵的敵人──哈肯尼間諜們──正在互相傳遞信息。

　　身後傳來一陣敲門聲，哈瓦特的一個部下道：「徹查完畢，少爺……夫人。現在該送小少爺去他父親那兒了。」

十四

　　發覺自己的父親是個普通人，同樣是血肉之軀──這也許是世上最可怕的覺醒。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　公爵說：「保羅，我要做一件令人厭惡的事，可我必須這麼做。」他站在便攜式毒物探測器旁，這台機器剛被搬到會議室裡，檢測他們的早餐。探測器軟綿綿地懸掛在桌子上方，保羅不由得聯想起某種剛死掉的怪蟲。

　　公爵望著窗外，看著著陸場和晨曦中飛舞的沙塵。

　　保羅面前放著一個閱讀器，裡面是有關弗瑞曼人宗教習俗的短片。片子是哈瓦特手下一個專家整理出來的，保羅不安地發現裡面竟然提到了自己。

　　「穆哈迪！」

　　「天外綸音！」

　　他一閉上眼就能回憶起當時人群裡傳來的呼喊。原來他們盼望的是這個，保羅想。他想起了那位年邁的聖母提到的科維扎基．哈得那奇。這些回憶讓保羅不由得想起了那種可怕的使命感，這個陌生的世界也似乎因此籠上了一層說不清道不明的熟悉之感。

　　「令人厭惡！」公爵說。

　　「您這是什麼意思？父親大人？」

　　萊托轉過身，俯視著兒子說：「哈肯尼人想誘使我懷疑你母親。可他們不知道，我寧願懷疑自己也不會懷疑她。」

　　「我不明白您的意思，父親大人。」

　　萊托再次望向窗外。白色的太陽已升上半空，乳白色的陽光映照下，只見沙潮湧動，灌入貫穿屏蔽牆山的陰暗峽谷。

　　公爵按捺住心頭的憤怒，用低緩的聲音向保羅解釋了那封神秘的信函。

　　「這封信並不能證明什麼，您也一樣可以懷疑我啊。」保羅說。

　　「我要讓他們覺得自己成功了。」公爵說，「要讓他們覺得我是個大傻瓜。必須讓這看起來像真的一樣，甚至連你母親也要瞞住。」

　　「可是，父親大人！為什麼？」

　　「如果告訴你母親，她就只能靠演戲來配合我們。哦，她確實有能力演一齣好戲……但這件事太重要了，不能把希望全寄在她的演技上。我希望借此引出內奸。一定要讓人覺得我完全被蒙在鼓裡了。她會很傷心，但這樣做的目的是保護她，不讓她受到更大的傷害。」

　　「為什麼要告訴我這些，父親？也許我會走漏風聲的。」

　　「在這件事情上，他們不會盯住你不放。」公爵說，「你一定要嚴守機密，切記。」他走到窗戶旁邊，背對著保羅說，「這樣一來，如果我出了事，你就可以把真相告訴她──告訴她，我從未懷疑過她，一絲半點都沒有。我想讓她知道這一點。」

　　保羅從父親的話裡聽出了死亡的氣息，馬上說道：「您不會有事的，父親大人。那……」

　　「別說了，兒子！」

　　保羅望著父親的背影，他的頸項、他的雙肩、他遲緩的動作，無一不透著疲倦。

　　「您太累了，父親。」

　　「我是累了，」公爵道，「我的心累了。或許是受各大家族讓人傷感的日益衰落的影響吧。我們曾經是多麼強大啊。」

　　保羅氣憤地反駁道：「我們的家族沒有衰落！」

　　「沒有嗎？」

　　公爵轉身面對兒子，銳利的雙眼周圍是一圈黑青，嘴角自嘲地一撇。「我本應娶你母親進門的，讓她做我的公爵夫人。可是……我的未婚身份能讓一些家族存有一線希望──可以利用他們待嫁的女兒與我聯姻。」他聳聳肩，「所以，我……」

　　「母親跟我解釋過。」

　　「身為領袖人物，沒有什麼比英勇威武的氣概更能贏得屬下的忠誠，」公爵說，「因此，我有意培養了自己的這種氣質。」

　　「您領導得很好啊，」保羅說，「統治有方。人們心甘情願地追隨您，愛戴您。」

　　「那是因為我有第一流的宣傳機構。」公爵說著，又轉過身看著盆地，「我們在阿拉吉斯這兒還是有機會的，這一點，皇上絕對沒有想到。但有時我還是會想，如果我們一走了之，乾脆叛逃，機會說不定更大。有的時候，我真希望我們只是不起眼的平民百姓，不再為人所……」

　　「父親！」

　　「是啊，我確實累了。」公爵說，「你知道嗎？我們已經建起了自己的工廠，正利用香料殘渣作為原料製造膠片。」

　　「父親大人？」

　　「膠片的供應絕不能出現短缺，」公爵說，「否則，我們怎麼才能把自己的宣傳信息鋪天蓋地送往鄉村、城市？必須讓這裡的人民知道我統治有方。如果我們不宣傳，他們怎麼可能知道呢？」

　　「您應該休息一下。」保羅說。

　　公爵再一次面對兒子，「阿拉吉斯還有一個優勢，我差點忘了說。在這兒，香料無處不在。你呼吸的空氣裡，吃的食物裡，幾乎都有香料。而我發現，它能形成一種天然免疫力，會使《暗殺手冊》①裡一些常見的毒藥失去效用。還有，因為必須珍惜每一滴水，所以食物加工中的每一道工序，一切都受到最嚴格的監控。這樣一來，我們無法用毒殺的方法大批消滅這裡的人口，別人也同樣不可能用這種方法對付我們。阿拉吉斯使我們變成了道德高尚的人物。」

　　①一本介紹刺客戰爭中常用毒藥的彙編手冊，最初出現於三世紀，後擴展為立法會允許使用的致命武器大全。

　　保羅剛要開口，公爵便打斷他說：「這些事，我總得找個人聊聊吧，兒子。」他嘆了口氣，回頭看看窗外乾涸的大地。現在就連花兒也不見了──先被露水採集員踐踏了一番，剩下的又在烈日下枯萎了。

　　「在卡拉丹，我們有佔絕對優勢的海空軍，足以統治一切。」公爵說，「而在這兒，我們必須從零開始，努力組建一支沙漠軍。這是留給你的遺產，保羅。如果我發生意外，你會變成什麼樣的人？你領導的家族將不會變成一個叛徒家族，它將成為一個游擊家族──不斷逃亡、不斷被人追殺。」

　　保羅搜腸刮肚地想說些什麼，可又無從說起。他從未見過父親這麼沮喪。

　　「要保住阿拉吉斯，」公爵說，「有時必須做出有損自己尊嚴的決定。」窗外，著陸區邊上有一根旗桿，代表亞崔迪家族的綠黑旗懶洋洋地在上面飄動著。他指著那面旗幟，「這面旗代表著榮耀，但最後，除榮譽之外，它也可能代表許多邪惡。」

　　保羅嚥了一口唾液，父親的話有一種一切終將徒勞無益的意味，一種宿命之感。男孩覺得心裡空蕩蕩的。

　　公爵從口袋裡掏出一片抗疲勞藥片，也不喝水，直接把藥片乾嚥下去。「權力和恐懼，」他繼續說，「是管理國家的工具。我要下令調整你的課程，把重點放在游擊戰上。那邊那張膠片──他們叫你『穆哈迪』、『天外綸音』。這些是你最後的手段，你很可能需要把它變成可以利用的資本。」

　　保羅盯著父親，公爵的雙肩重新挺直起來──藥片開始起作用了。但保羅仍然想著父親那些充滿恐懼和疑慮的話。

　　「那個生態學家怎麼還不到？」公爵喃喃地說，「我告訴瑟菲讓他早點來的。」

十五

　　有一天，我的父親帕迪沙皇帝拉著我的手，把我領到畫廳裡亞崔迪．萊托公爵的畫像前。憑藉母親教我的方法，我覺察到他有心事。我發覺他們倆驚人地相像：父親和這個畫中人都有一張瘦削、高貴的臉，一雙冷峻的眼睛鑲嵌在輪廓分明的面龐上。

　　「公主啊，朕的女兒，」我父親說，「當年，這個男人選妻之時，朕多希望你的年紀能再大一點啊。」我父親那時七十一歲了，看上去卻並不比畫像上的那個人老。雖然我只有十四歲，但我依然記得，當時我就推斷出，父親私下裡多麼希望公爵是他的兒子，對兩人由於政治的緣故成為敵人是多麼痛心疾首。

　　──摘自伊如蘭公主的《我父親的家事》

　　※※※

　　給凱恩斯博士的命令是要出賣這些人，可第一次見面，他就被這些人所震撼。他以自己是一名科學家而自豪，對他來說，傳說只是有趣的線索，可以據此尋找文化的根源。然而這個男孩竟與古老的預言如此驚人地吻合。「探詢的眼睛」、「含而不露的率直」，無一不符。

　　當然，傳說也留有餘地，沒有說明「天外綸音」是聖母帶來的，還是在此地降生的。不過，傳說和現實如此吻合確實已經夠奇怪的了。

　　上午晚些時候，他在阿拉肯城外著陸區的行政樓外見到了他們。附近停著一艘沒有標誌的撲翼機，隨時待命準備起飛。發動機嗡嗡作響，像昏昏欲睡的昆蟲。一名亞崔迪衛兵手握出鞘的利劍站在一旁，身上的屏蔽場使周圍的空氣微微有些扭曲。

　　凱恩斯對防護盾這種防衛模式嗤之以鼻，心想：這方面，阿拉吉斯會讓他們大吃一驚的。

　　行星生態學家舉起一隻手，示意他的弗瑞曼衛兵們退後。他大步走向大樓入口──一個開在鍍塑岩石上的黑洞。建築雖然龐大，卻如此暴露，他想，真還不如住山洞呢。

　　大樓裡的動靜引起了他的注意。他停下腳步，整理一下罩袍和蒸餾服。

　　大門豁然洞開，一批亞崔迪士兵出現在門口，全都全副武裝：發射低速子彈的震盪槍、佩劍、防護盾。從他們身後走出一位身材高大的男人，長著一張鷹臉，黝黑的皮膚，滿頭黑髮。他穿著一襲寬大的竺巴斗篷①，胸前印著亞崔迪鷹徽紋章。看得出來，他對這種斗篷並不熟悉，斗篷一側緊貼著蒸餾服的腿部，沒有弗瑞曼人穿著時那種和諧和飄灑擺動。

　　①一種多用途斗篷，可以設置成反射熱輻射，或允許熱輻射通過，也用以用作吊床或掩蔽物。

　　他身旁跟著一位年輕人，同樣是一頭黑髮，但臉龐顯得更圓些。凱恩斯知道這年輕人應該有十五歲了，可他看上去似乎還要小些。這位年輕人身上散發著威嚴的領袖氣度和氣定神閒的自信心，彷彿對周圍的一切瞭如指掌，能一眼看穿別人看不見的東西。他穿著跟他父親相同式樣的長袍，但穿在他身上卻顯得如影隨形，讓人覺得他慣穿這種衣服。

　　預言說：穆哈迪能夠洞悉別人難以察覺的東西。

　　凱恩斯搖搖頭，告訴自己，他們不過是普通人。

　　凱恩斯認出了另一個人，葛尼．哈萊克，和公爵父子倆一樣，穿著沙漠服裝。凱恩斯深吸一口氣，壓下對哈萊克的不滿。這傢伙曾再三叮囑凱恩斯，在與公爵及其繼承人見面之時要注意禮節。

　　「你要稱呼公爵為『大人』或『殿下』，也可以稱他『血統尊貴的大人』，但這個稱呼通常適用於更正式的場合。對公爵的兒子，可以稱之為『少爺』或『大人』。公爵為人寬和，但不喜歡與人過份親近。」

　　凱恩斯看著這群人越走越近，心想：他們馬上就會知道誰才是阿拉吉斯的主人。竟然讓那個門塔特盤問了我半個晚上！憑什麼？指望我指導他們檢查香料開採情況？

　　哈瓦特的真正意圖沒能瞞過凱恩斯──他們想得到皇家基地。顯然是從艾德荷那兒聽說的。

　　我要讓史帝加把艾德荷的腦袋送給這位公爵。凱恩斯告訴自己。

　　公爵一行離他只有幾步遠了，腳下的沙靴踩得沙子咯吱作響。

　　凱恩斯彎腰致意：「公爵殿下。」

　　萊托走向獨自站在撲翼機旁的生態學家，同時仔細地打量著凱恩斯：高個子，瘦削的身材，寬鬆外袍、蒸餾服、短統靴，一身沙漠人的打扮；帽子甩在身後，面罩掛在一旁，露出沙黃色的長髮，稀疏的鬍鬚。濃濃的睫毛下是一雙藍中透藍的眼睛，眼窩裡殘留著幾處墨斑。

　　「你就是那位生態學家吧。」公爵說。

　　「大人，我們在這兒更習慣於舊式的頭銜：行星生態學家。」凱恩斯說。

　　「悉聽尊便。」公爵低頭望著保羅，「兒子，這位就是監察法官，解決爭執的仲裁人，受命監督這兒的一切，保證我們的接管過程符合規定。」他看著凱恩斯說，「這是我兒子。」

　　「大人。」凱恩斯說。

　　「你是弗瑞曼人嗎？」保羅問。

　　凱恩斯笑道：「這兒的部落和村莊都把我當成他們的自己人，小少爺。但我是為皇上辦差的，是皇室行星生態學家。」

　　保羅點點頭，此人渾身上下透著一股不怒自威的氣勢，給他留下了深刻印象。哈萊克剛才站在行政樓的窗前把凱恩斯指給保羅看，說：「就是那個帶著一隊弗瑞曼衛士的人，正朝撲翼機走去。」

　　保羅用雙筒望遠鏡很快瞧了瞧凱恩斯，留意到他稜角分明的嘴唇和高高的額頭。哈萊克在保羅耳旁低聲嘀咕道：「是個怪人，說話像剃刀──簡潔明瞭，直截了當，從不摸稜兩可。」

　　而站在他們身後的公爵則說：「典型的科學家。」

　　現在，保羅就站在距離此人幾步遠的地方。他感到凱恩斯身上有一股力量，一種人格魅力，彷彿出身皇家，生來就是統領他人的。

　　「我知道，這些蒸餾服和斗篷是你送來的。謝謝你。」公爵說。

　　「希望它們能合身，大人。」凱恩斯說，「是弗瑞曼人製作的，盡可能按你手下哈萊克所提供的尺寸加工的。」

　　「有件事我很感興趣。你說過，如果不穿這些服裝，你就不能帶我們去沙漠。」公爵說，「但我覺得，我們可以帶上大量的水。本來就沒打算去很久，再說還有空中掩護，就是現在我們頭頂飛行的護衛隊。我想不會發生迫降著陸的事吧。」

　　凱恩斯盯著公爵，看著他那水份充足的身體，冷冷地說：「在阿拉吉斯，你不能說什麼會什麼不會，你只能說有沒有這種可能。」

　　哈萊克臉一板：「稱呼公爵要用『大人』或『殿下』！」

　　公爵一揮手，示意哈萊克別開口，「我們的方式這兒的人還不習慣，葛尼，應該允許例外。」

　　「遵命，殿下。」

　　「我們欠你的情，凱恩斯博士。」萊托說，「你送的衣服，你對我們人身安全的考慮，我們是不會忘記的。」

　　保羅突然想起一句《Ｏ．Ｃ．聖經》的話，衝動之下，朗聲唸道：「『禮物就像河流的祝福。』」

　　一片寂靜中，這句話迴盪不已。凱恩斯帶來的弗瑞曼衛隊正蹲坐在行政大樓的陰影裡休息，聽到這句話，全都跳了起來，激動地嚷嚷著。其中一人高聲叫道：「利山．阿蓋博（天外綸音）！」

　　凱恩斯迅速轉過身，做了一個簡短的向下劈的手勢，示意弗瑞曼人散開。衛士們繞著大樓退開了，一邊互相嘀咕著。

　　「真有意思。」萊托說。

　　凱恩斯嚴厲地掃了一眼公爵和保羅，說著：「這兒的大多數沙漠土著都非常迷信。別理他們，他們沒有惡意。」但他心中卻在想傳說中的句子：他們將用聖語問候你們，而你們的禮物將是對他們的祝福。

　　在此之前，萊托對凱恩斯的印象只來自哈瓦特的報告。哈瓦特對此人十分提防，戒心重重。此時，萊托對他的看法一下子明確了：凱恩斯完全成了個弗瑞曼人。他帶來一支弗瑞曼衛隊，目的只有一個：想試探一下，在新領主的統治下，弗瑞曼人進入城區的自由度有多大──但這隊人馬似乎只是儀仗隊。從他的言談舉止上看，他是個高傲的人，自由自在慣了，談吐舉止只在心存戒備時才有所收斂。保羅問他是不是弗瑞曼人，這個問題真可謂一語中的。

　　凱恩斯已經徹底本土化了。

　　「我們可以出發了嗎，殿下？」哈萊克問。

　　公爵點點頭：「我乘自己的撲翼機去，凱恩斯可以跟我一起坐在前排，給我指指路。你和保羅坐後排。」

　　「請等一等，」凱恩斯說，「如果您允許的話，殿下，我必須檢查一下您的蒸餾服。」

　　公爵正想開口，但凱恩斯已經搶先接著道：「我和您一樣關心自己的性命……大人。你們倆是在我的看顧下出發的，如果你們遇到任何意外，掉腦袋的是誰我知道得很清楚。」

　　公爵皺起眉頭，心想：這可真難辦！如果我拒絕，就可能開罪於他，而這個人對我而言可以說是無價之寶。然而……我對他知之甚少，若讓他進入我的防護盾，觸摸我的身體，這……

　　這些念頭迅速閃過腦海，公爵心一橫，下定決心：「聽你的。」他向前跨出一步，敞開自己的長袍。只見哈萊克腳跟腳趕到他身邊，蓄勢待發，隨時準備出手。公爵不動聲色地說：「呃，如果可以的話，能否請你為我們解釋一下蒸餾服的原理，我們將不勝感激。這種裝備你天天要用到，由你來解釋最合適不過。」

　　「當然。」凱恩斯說。他的手伸到長袍下，向上摸到肩上的密封閥。他一邊檢查一邊向公爵解釋說，「蒸餾服基本上是個微型複合結構，一種高效的熱交換過濾系統。」他調整了一下公爵肩上的密封閥，繼續說，「與皮膚接觸的那一層由多孔、易滲透的材料製成，汗水易於由此滲透出去，體表也就因此涼爽下來……和普通的蒸發過程很相似。外面兩層……」凱恩斯替公爵緊了緊胸帶，接著道，「……是絲狀熱交換材料和鹽的析出裝置。這些鹽是可以回收的。」

　　公爵抬起胳膊，方便凱恩斯的動作。「很有意思。」

　　「深呼吸。」凱恩斯說。

　　公爵照做了。

　　凱恩斯檢查著腋下密封閥，調整了其中一個。「身體的運動直接為裝置提供動力。」他又把胸帶稍稍鬆了鬆，「回收的水份流入儲水袋。你脖子旁夾著一根管子，直通儲水袋，你可以用這根管子吸水喝。」

　　公爵低下頭，看到了凱恩斯所說的管子一端。「高效便捷，」他說，「設計得真好。」

　　凱恩斯跪下來，開始檢查腿部密封閥。「尿液和糞便由大腿襯墊處理。」他說著站了起來，摸摸衣領合不合適，然後從衣領附近翻起一片，「在開闊的沙漠裡，你要把這個過濾面罩戴在臉上。這根管子插在鼻孔裡，管子上還有塞子，可以保證鼻孔和管子間不留縫隙。記住，通過口腔過濾器吸氣，用鼻管吐氣。一套狀態良好的弗瑞曼蒸餾服可以使你每天只損失一丁點兒水份，即使大量消耗體能時也一樣。」

　　「每天一丁點兒。」公爵說。

　　凱恩斯用手指壓了壓蒸餾服的前額墊說：「這東西可能會有點摩擦皮膚。如果不舒服就請告訴我，我可以往裡面塞點東西，把它弄緊些。」

　　「多謝。」公爵說。他晃了晃蒸餾服裡的雙肩，感覺確實好了許多，比較貼身了，不那麼惱人。

　　凱恩斯轉身對保羅說：「小伙子，咱們再來瞧瞧你穿得如何。」

　　人是不錯，但必須讓他學會適當的稱謂。公爵想。

　　保羅順從地站著，讓凱恩斯檢查自己的蒸餾服。頭一次穿上這套表面光滑、裡面皺巴巴的怪衣服時，他便產生了一種異樣的感覺。他明明知道自己以前從未穿過這種衣服，然而，在葛尼笨手笨腳的指點下，他覺得自己出於本能，自然而然地就知道該怎麼穿，該怎麼調節。保羅收緊了胸甲，利用呼吸運動以獲取最大的泵壓動力。他不僅清楚應該怎麼做，還知道為什麼要這麼做；第一次收緊項圈和前額墊時，保羅便知道這是為了防止擦傷。

　　凱恩斯直起身體，後退了一步，臉上帶著迷惑不解的神情。「你以前穿過蒸餾服嗎？」

　　「這是第一次。」

　　「那，是有人幫你嘍？」

　　「沒有。」

　　「你的沙地靴沒在踝骨處扣死，很容易脫下穿上，誰告訴你這麼做的。」

　　「這……我覺得應當這麼做。」

　　「當然應該。」

　　凱恩斯擦著自己的臉頰，想到了那個預言：他將知道你們的生活方式，彷彿生來如此。

　　「我們別浪費時間了。」公爵指指等在一旁的撲翼機，帶頭走了過去，對一個敬禮的衛兵點了點頭。他爬進機艙，繫緊安全帶，開始檢查控制器和儀表盤。其他人也尾隨公爵上了撲翼機。在眾人的體重下，飛船吱嘎作響。

　　凱恩斯繫好安全帶，注視著舒適的機艙。柔軟豪華的灰綠色內壁，閃閃發光的儀表盤。艙門一關，通風扇開始轉動，機艙裡瀰漫著過濾後的清新空氣。

　　軟弱！他想。

　　「一切正常，殿下。」哈萊克說。

　　萊托開始向機翼輸送動力。機翼上下撲動著，一下、兩下，離開地面至十米高度。機翼有力地揮動著，尾翼發動機一加力，嗖地一聲，他們陡直地升上高空。

　　「往東南方向越過屏障牆山，」凱恩斯說，「我已經讓你的工頭把設備集中在那兒了。」

　　「好。」

　　公爵傾斜船身，轉彎飛入空中護衛隊中，護衛機立即改變隊形，緊隨其後，一起向東南方飛去。

　　「這些蒸餾服的設計和製造顯示出了極高的工藝水平。」公爵說。

　　凱恩斯應道：「哪天我帶你去參觀一個穴地工廠。」

　　「一定很有趣，」公爵說，「我發現，一些要塞城市裡也生產這種服裝。」

　　「拙劣的仿製品，」凱恩斯說，「任何愛護自己皮膚的沙丘人都只穿弗瑞曼蒸餾服。」

　　「它真的可以保證身體每天只損失一丁點兒水份？」公爵問。

　　「如果穿戴正確，前額的帽簷夠緊，所有的密封閥都正常工作的話，全身上下主要只有手掌心會損失一點水份。」凱恩斯答道，「如果無需用手做什麼重要操作，你還可以戴上蒸餾手套。大多數在沙漠中行走的弗瑞曼人都在掌心抹上一種酸性灌木的汁液，可以防止出汗。」

　　公爵從左窗向下看，屏蔽牆山支離破碎。整座山體都由殘破的巨岩組成，一片片呈黃褐色，間雜著黑色裂紋。這塊土地彷彿被人從天上擲下，然後不再理會，任由它碎得四分五裂。

　　他們掠過一個淺盆地，裡面是灰色的沙子，周圍是一圈岩石，界限分明。岩圈南邊有一個缺口，黃沙從缺口處伸入盆地中心，形成一個乾枯的三角洲，周圍襯著深色的岩石。

　　凱恩斯在座椅上向後一靠，想著剛才觸碰到的蒸餾服下水份充足的肉體。他們的長袍外面都帶著防護盾，腰間別著震盪槍，頸部有錢幣大小的緊急信號發射裝置。公爵和他兒子腰間都帶著刀，刀鞘的皮革已經很舊了。這些人給凱恩斯留下了深刻印象，既溫和，又強硬，真是奇怪的組合。與哈肯尼人完全是兩種作風。

　　「向皇上匯報這兒政權更迭的情況時，你會說我們是依法辦事的嗎？」萊托瞟了一眼凱恩斯，把話題引上正路。

　　「哈肯尼人走了，你們來了。」凱恩斯說。

　　「一切是否都按部就班呢？」公爵又問。

　　凱恩斯的下顎一時繃緊，他有點緊張了。他頓了頓，答道：「作為行星生態學家和監察法官，我是皇室的直屬附庸……大人。」

　　公爵冷冷一笑：「但現實如何，我們都明白。」

　　「我提醒您，皇上支持我在這裡的工作。」

　　「真的嗎？那你的工作究竟是什麼？」

　　短暫的沉默。保羅心想：他把凱恩斯逼得太緊了。保羅看了一眼哈萊克，但這位詩人勇士正盯著窗外荒涼的景色。

　　凱恩斯生硬地答道：「你指的當然是我身為行星生態學家的職責了。」

　　「當然。」

　　「主要是旱地生物學和植物學……還有一些地質工作，鑽探、採樣和測試。這麼大的一顆星球，總有探索不完的奧秘。」

　　「你也調查香料的情況嗎？」

　　凱恩斯轉過身，保羅注意到他兩頰繃緊的線條。「這問題可真是有點奇怪，大人。」

　　「凱恩斯，別忘了，這裡現在是我的封邑。我的管理方式與那些哈肯尼人完全不同。我不會阻撓你研究香料，前提是你讓我共享你的研究成果。」他看著這位行星生態學家說，「哈肯尼人並不鼓勵對香料做任何研究，對嗎？」

　　凱恩斯看著公爵，並不回答。

　　公爵說：「你可以直說，用不著擔心。」

　　「的確，朝廷遠在天邊。」凱恩斯嘀咕說。他心想：這個從不缺水的入侵者究竟想幹什麼？難道他以為我會蠢到跟他們合作？

　　公爵哈哈大笑，他一邊注意航向，一邊說：「先生，我發覺你的語氣不大友好嘛。你以為我們會怎麼樣？帶著一大幫打手在這兒大開殺戒？我們原本還指望你能立刻意識到我們與哈肯尼人的不同之處呢。」

　　「我看過你們鋪天蓋地發往穴地與村莊的宣傳品，」凱恩斯說，「『愛戴好公爵』！你的宣傳部門……」

　　「夠了！」哈萊克厲聲喝道，從窗口猛地轉過頭來，傾身向前。

　　保羅把一隻手放在哈萊克的手臂上。

　　「葛尼！」公爵回頭看了他一眼，「這個人一直在哈肯尼人手下生活。」

　　哈萊克坐回到椅子上：「是。」

　　「你那位哈瓦特的手腕比這位先生更圓滑些，」凱恩斯說，「但他的目的仍然非常清楚。」

　　「那麼，你會替我們找到那些基地嗎？」公爵問。

　　凱恩斯的回答十分簡潔：「基地是皇上的財產。」

　　「可現在處於閒置狀態。」

　　「遲早會有用的。」

　　「皇上也這麼認為嗎？」

　　凱恩斯嚴厲地瞪了一眼公爵，「如果不是因為阿拉吉斯的統治者們貪婪地掠奪香料，這地方本可以變成一個伊甸園。」

　　他沒有回答我的問題。公爵想。他問道：「沒有錢，這個星球怎麼能變成伊甸園呢？」

　　「如果買不到你所需要的服務，錢又有什麼用？」凱恩斯反問道。

　　啊，說到點子上了！公爵想。他接著說：「咱們下次再討論這個問題。現在，我相信我們已到達屏蔽牆山邊緣，仍然保持航向嗎？」

　　「保持航向。」凱恩斯嘟囔著答道。

　　保羅望向窗外。身下支離破碎的大地已經變成一堆亂糟糟的折褶，向前延伸，成為一片貧瘠的岩石高原和一座刀削斧鑿般的峭壁。峭壁後面，拇指大小的新月形沙丘連綿不斷，一路延伸到地平線，遠處不時可以見到一塊灰濛濛的陰影，一片深黑色的斑塊，表明那裡不是沙礫。也許是露出地表的岩層？但在蒸騰的高溫空氣中，保羅不能肯定自己看見的到底是什麼。

　　他問：「那下邊有什麼植物嗎？」

　　「有一些。」凱恩斯答道，「這個緯度的植物通常是我們稱之為微型盜水者的東西。它們適應了這裡的環境，掠奪彼此的水份，貪婪地掃蕩露水。沙漠中有些地方簡直是生機盎然，但不管哪裡的植物都得學會如何在這種嚴酷的環境下生存。即使是你，只要陷在那下面，也得模仿它們的生存方式，否則只有死路一條。」

　　「你是說互相盜取水份？」保羅問。這種想法使他憤慨，語氣便不由得激憤起來。

　　「這種事也發生過。」凱恩斯答道，「但我的話還不是那個意思。你瞧，我這兒的氣候條件決定了所有生命都必須對水特別珍惜。任何時候你都會面臨水的問題，你也決不會浪費任何含有水份的東西。」

　　而公爵卻在想：「……我這兒的氣候！」

　　「再向南偏二度，大人。」凱恩斯說，「西面有一股風暴正朝這邊捲來。」

　　公爵點點頭，他已看到那邊褐色的滾滾沙塵。他讓撲翼機斜飛轉了一個彎，身後的護衛隊也跟著傾斜以保持一致，在經過沙塵折射的陽光下，一排機翼泛起一片迷濛的橙色光暈。

　　凱恩斯說：「這樣應該能避過風暴了。」

　　「如果飛進沙霧裡一定很危險吧，」保羅說，「沙子真能穿透最堅硬的金屬嗎？」

　　凱恩斯答道：「在這樣的高度，不會有沙子，只有沙塵。主要的危險是能見度降低、紊亂的氣流以及通風口堵塞。」

　　「我們今天能親眼目睹開採香料的情況嗎？」保羅問。

　　「非常有可能。」凱恩斯回答。

　　保羅靠回到座椅靠背上。剛才，通過提問和超出凡人認知的能力，他已經完成了母親所說的「登錄」。現在，凱恩斯的個人特徵已經全部登錄在案了──聲線特徵、臉部特徵和身體語言的每一個細節。凱恩斯外套的左邊袖子不自然地挽起，說明袖筒裡藏有匕首；腰間奇怪地鼓了出來，當然不會是藏了個防護盾在那兒，也許他在腰間紮著個袋子──據說，沙漠裡的人都有腰袋，裡面裝著一些必需品；凱恩斯外套的衣領上別著個銅領章，上面雕了隻野兔；他的兜帽甩在背後，邊上還別著一個類似的小徽章。

　　坐在保羅旁邊的哈萊克一扭身，從背後的儲藏艙裡取出他的巴喱斯九絃琴。哈萊克調音的時候，凱恩斯回過頭來看了一眼，隨即又把注意力轉回到航線上去了。

　　「你想聽什麼，小少爺？」哈萊克問。

　　「隨便你，葛尼。」保羅回答。

　　哈萊克低下頭，耳朵貼近音箱聽了聽，撥弄著琴弦，輕聲唱了起來：

　　我們的父輩吃著沙漠裡上帝賜予的聖餐，

　　在那灼熱的地方，旋風驟起，

　　上帝啊，救我們逃離這可怕的地方！

　　救救我們吧……哦──哦，

　　救我們逃離這片飢渴乾涸的大地。

　　凱恩斯瞟了一眼公爵說：「大人，您出門旅行還帶著這麼能歌善舞的衛士啊。他們是否全都這麼多才多藝呢？」

　　「葛尼？」公爵笑著說，「他是個特例。我喜歡帶著他是因為他的一雙眼睛，很少有什麼東西能逃過他的法眼。」

　　行星生態學家皺起了眉頭。

　　哈萊克接著剛才的節奏和調子繼續唱道：

　　因為我是沙漠夜梟，哦！

　　哎呀！我是沙漠中的夜梟！

　　公爵從面前的儀表盤上拿起一隻話筒，拇指推開開關，對著它說道：「指揮官呼叫護衛隊，B區九點鐘方向出現飛行物，請確認。」

　　「只不過是隻鳥，」凱恩斯說道。隨即他又補了一句：「你有一雙銳利的眼睛。」

　　儀表盤上的揚聲器噼哩啪啦地響了一陣，然後傳來一個聲音說：「這裡是護衛隊，已將飛行物全面放大辨認，是隻大鳥。」

　　保羅朝指示的方向看去，遠處有一個黑點，一個停停走走的小黑點，不仔細看是看不見的。保羅這才意識到父親是多麼緊張──每種感官都繃得緊緊的。

　　「我不知道沙漠腹地還有這麼大的鳥。」公爵說。

　　「看起來像隻鷹，」凱恩斯道，「許多生物已經適應了這裡的環境。」

　　撲翼機掠過一片光禿禿的岩石高原。保羅從兩千米的高空向下看，他們的撲翼機和護衛隊在地面上投下了一連串扭曲的陰影。下面的地勢似乎還算平坦，但扭曲的影子卻表明事實並非如此。

　　「以前曾有任何人徒步穿越沙漠呢？」公爵問。

　　哈萊克的音樂停了下來，他傾過身去，想聽聽凱恩斯是怎麼回答的。

　　「不是從沙漠腹地穿過去的。」凱恩斯答道，「從第二區倒是有幾次。他們取道岩石區，那兒很少有沙蟲出沒，所以才能倖存下來。」

　　凱恩斯的語調與平時不同，這引起了保羅的注意。他受過的訓練使他立刻產生了警覺。

　　「啊，沙蟲，」公爵說，「什麼時候我一定要見識一下。」

　　「可能你今天就能見到，」凱恩斯說，「哪兒有香料，哪兒就有沙蟲。」

　　「總是這樣嗎？」哈萊克問。

　　「總是這樣。」

　　「沙蟲和香料有什麼關聯嗎？」公爵問。

　　凱恩斯轉過身來，保羅看見他說話的時候噘起了嘴唇。「它們保護有香料的沙地。每一條沙蟲都有自己的……領地。至於香料……誰知道嗎？對沙蟲的取樣分析使我們懷疑沙蟲與香料之間有某種化學交換過程。我們在沙蟲的排泄管中發現了氫氯酸的痕跡，其他地方還有更複雜的合成有機酸。我會給你幾篇我寫的專題論文。」

　　「據說防護盾起不到防衛作用？」公爵問。

　　「防護盾！」凱恩斯嗤之以鼻，「在沙蟲活動的區域啟動防護盾，等於自尋死路。沙蟲會不顧領地的界線，千里迢迢，從四面八方衝過來襲擊防護盾。使用防護盾的人，從來沒人能在這麼瘋狂的攻擊下倖免於難。」

　　「那麼，怎麼才能制伏沙蟲？」

　　「要想殺死沙蟲並保留完整的蟲體，目前唯一可行的方法就是，對沙蟲的每一環節分別進行高壓電擊。」凱恩斯答道，「炸彈可以把它們震昏，可以把它們的身體炸成幾截，但沙蟲的每一個環節都有獨立的生命。據我所知，除了原子彈，目前還沒有什麼炸彈有足夠的威力完全消滅一條巨型沙蟲。它們的生命力頑強得讓人難以置信。」

　　「為什麼沒人採取行動，試試看把它們全幹掉？」保羅問。

　　「花錢太多，」凱恩斯回答，「要清除的區域也太多。」

　　保羅靠回到椅背上。他能判斷真偽的直覺注意到了凱恩斯說話時音調最細微的變化，直覺告訴他此人正在撒謊，說的話半真半假。他想：如果沙蟲和香料之間真有著什麼關聯，那麼殺死沙蟲就會毀了香料。

　　公爵說：「很快就不會再有人不得不徒步穿越沙漠了。只要開啟裝在我們頸部的這種微型信號發射器，營救人員就會馬上出發。用不了多久，我們所有的工人都將配備這種裝置。我們正在建立一套專門的營救系統。」

　　「非常值得讚許。」凱恩斯說。

　　「聽口氣，你並不贊同。」公爵說。

　　「贊同？我當然贊同，但這玩意兒用處不大。沙蟲發出的靜電屏蔽會干擾許多信號，所以，發射器沒多大用處。你知道，以前也有人試過。阿拉吉斯的氣候條件對設備的要求很高。而且，沙蟲一開始攻擊，你的時間就不多了，大多數情況下不超過十五到二十分鐘。」

　　公爵問：「你有什麼建議？」

　　「你問我的意見？」

　　「當然了，你是行星生態學家嘛。」

　　「你會採納我的建議嗎？」

　　「如果我覺得你的建議明智的話。」

　　「那好吧，大人。永遠不要單獨旅行。」

　　公爵把注意力從儀表盤上挪開，然後問道：「就這些？」

　　「就這些。永遠不要單獨旅行。」

　　「如果遇上風暴，走散了，被迫緊急降落，那該怎麼辦？」哈萊克問，「難道你任何事都做不了嗎？」

　　「『任何事』這個詞，覆蓋面相當大呀。」凱恩斯說。

　　保羅問：「你會怎麼做？」

　　凱恩斯回過頭來，盯了保羅一眼，然後重又對公爵說道：「首先我要注意保護我的蒸餾服，保證所有部件都工作正常。如果我在沙蟲區以外，又或是在岩石區，我就不離開撲翼機。如果是在沙漠開闊地帶，就應盡快遠離飛船，大約一千米就夠了。然後，我會藏到自己的斗篷下面。沙蟲會發現飛船，卻有可能注意不到我。」

　　「然後呢？」哈萊克問。

　　凱恩斯聳聳肩說：「等沙蟲離開。」

　　「就這些？」保羅問。

　　「等沙蟲離開後，你可以試著走出來，」凱恩斯說，「你必須躡手躡腳地走，避開沙鼓和沙潮盆地──往最低的岩石區走。這樣的岩石區有很多，你還是有可能成功的。」

　　「沙鼓？」哈萊克問。

　　凱恩斯答道：「這是沙子處於特殊密度下形成的特殊地形，在沙鼓區，即使是最輕微的踩踏也會產生鼓點般的響聲。沙蟲總是聞聲而來。」

　　「那沙潮盆地呢？」公爵接著問。

　　「這是沙漠中歷時數百年而形成的凹坑，裡面全是沙塵。有些非常大，甚至會出現沙浪和沙潮。但無論大小，它們都會吞沒任何不小心誤入其中的生物。」

　　哈萊克坐回椅子裡，繼續彈起琴來。過了一會兒，他唱道：

　　沙漠中的野獸在那裡狩獵，

　　等著無辜的獵物經過。

　　哦──哦──不要誘惑沙漠之神，

　　除非你是在尋找孤獨的墓碑。

　　危險是──

　　他突然停下來，傾身向前，說：「前面有沙塵，殿下。」

　　「我看見了，葛尼。」

　　「我們要找的就是它。」凱恩斯說。

　　保羅在座位上挺直身子朝前看，前方大約三十公里處的沙漠上，一陣黃雲貼著地面滾滾而來。

　　「那兒有台你們的香料機車，」凱恩斯說，「就在地表。這說明它正在開採香料。採到礦沙後，要用離心機將香料與沙子分開，這股沙塵就是採到香料後排出的沙，跟別的沙塵截然不同。」

　　「機車上方有飛船。」公爵說。

　　「我看兩架……三架……四架偵察機①，」凱恩斯說，「它們在觀察，看有沒有蟲跡。」

　　①一種輕型撲翼機，在香料開採小組中負責偵察與防衛任務。

　　「蟲跡？」公爵問。

　　「沙蟲在地下行進時，地面上就會出現相應的沙波。偵察機要注意的蟲跡就是朝爬行機車方向移動的沙波。他們還在沙漠地表設置了地震儀。有時沙蟲潛得太深，就看不見沙波了。」凱恩斯朝空中左顧右盼、細細搜尋，「應該有運輸機在附近的，怎麼看不見呢？」

　　「沙蟲常來騷擾，是嗎？」哈萊克問。

　　「常來。」

　　保羅傾身向前，碰了一下凱恩斯的肩：「每條沙蟲的領地有多大？」

　　凱恩斯皺起眉頭，這小孩問的全是大人的問題。

　　「這要看沙蟲有多大。」他說道。

　　「有何不同？」公爵問。

　　「大沙蟲可能會控制三到四百平方公里，小的……」

　　公爵突然踩下制動器，凱恩斯的話也因此被打斷了。尾翼發動機安靜下來，撲翼機隨之一震。短短的機翼張開，兜住空氣，飛船便浮在半空中。公爵微側機身，讓機翼輕輕扇動，把撲翼機完全轉入撲翼模式。他用左手指著東邊爬行機車後面說：「那是沙蟲波嗎？」

　　凱恩斯側過身子，越過公爵，朝他所指的方向看去。

　　保羅和哈萊克也擠到一塊兒，朝同一方向張望著。保羅注意到，護衛隊沒料到公爵突然停在空中，一下子衝到前面去了，現在正轉彎折回。爬行機車就停在他們前方，大約還有三公里遠。

　　就在公爵所指的地方，新月形的沙丘一路投下無數陰影，就像浪濤般連綿不絕地鋪向天際。而遠處一條長線劃破沙浪，一挺一挺地向前突進，在沙表泛起了層層波紋，就像大魚在靠近水面的地方游過時劃出的漣漪。

　　「沙蟲，」凱恩斯說，「很大。」他向後一靠，抓著儀表盤上的麥克風，按動按鍵輸入一個新頻率，然後看了一眼頭頂上的方位圖表，對著麥克風說：「呼叫德爾塔─阿加克斯九號爬行機車，沙蟲波警告。德爾塔─阿加克斯九號請注意，沙蟲波警告。請回答。」他等著。

　　儀表盤的揚聲器裡傳來一陣靜電噪音，然後一個聲音回答道：「誰在呼叫德爾塔─阿加克斯九號，完畢。」

　　「他們似乎很冷靜嘛。」哈萊克說。

　　凱恩斯對著麥克風說：「本機未列入飛行計劃──在你們東北方向大約三公里處。有沙蟲波正急速向你處移動，預計抵達時間二十五分鐘。」

　　另一個隆隆作響的聲音從麥克風裡傳出：「這裡是偵察長機。目標已確認，正在計算沙蟲抵達的時間，請隨時待命。」那聲音頓了一會兒，又繼續說道，「沙蟲二十六分鐘後抵達。未登記航班，時間估計得真準。上面是誰？完畢！」

　　哈萊克已經解開了安全帶，急衝到公爵和凱恩斯中間，「這是普通的工作頻率嗎？凱恩斯？」

　　「是啊，怎麼啦？」

　　「都有誰在聽？」

　　「只有這個區域的工作人員。干擾太大，信號傳不出去。」

　　揚聲器又響起來：「這裡是德爾塔─阿加克斯九號，這次的沙蟲警報獎金由誰獲得？完畢。」

　　哈萊克看了一眼公爵。

　　凱恩斯說：「誰最先發出沙蟲警報，誰就可以從採來的香料中提成一筆獎金。他們想知道──」

　　「告訴他們是誰最先看見沙蟲的。」哈萊克說。

　　公爵點點頭。

　　凱恩斯猶豫了一下，隨即拿起話筒說：「沙蟲警報獎金屬於萊托─亞崔迪公爵，萊托─亞崔迪公爵，完畢。」

　　揚聲器裡傳出有氣無力的聲音，在一陣靜電噪音的脈衝波中變得有些走調：「收到，謝謝。」

　　「現在再告訴他們，把獎金自己分了，」哈萊克命令說，「告訴他們這是公爵的意思。」

　　凱恩斯深深吸了一口氣，然後說道：「公爵要你們偵察機組自己把這筆獎金分掉，收到了嗎？完畢！」

　　「知道了，謝謝。」揚聲器答道。

　　公爵說：「我剛才忘記說了，葛尼還是一位非常有天份的公共關係專家。」

　　凱恩斯皺著眉頭，疑惑地看了一眼葛尼。

　　「這會讓那些人知道，公爵關心他們的安全。」哈萊克說，「一傳十，十傳百，消息會自然而然地傳出去。對講機使用的是本區域內的工作頻率，不大可能被哈肯尼人的間諜聽到。」他看了一眼空中護衛隊，「再說我們的武器相當強，冒得起這個風險。」

　　公爵朝不斷噴出沙雲的爬行機車斜飛而去：「現在怎麼辦？」

　　「這附近應該有一艘香料機車運載器的，」凱恩斯說，「它會飛來把機車運走。」

　　「如果運載器失事了該怎麼辦？」哈萊克問。

　　「有些設備確實損失掉了。」凱恩斯答道，「飛近點，到爬行機車上方去，大人。你會發覺這很有意思。」

　　公爵板著臉，忙著操縱飛行器，一頭衝進採礦區上空的湍流中。

　　保羅向下望去，看到下邊那頭鋼鐵與塑料製成的大怪物仍在不停地向外噴沙。這東西像一隻巨大的藍棕色甲殼蟲，身體四周的手臂延展出去，在沙地上留下一道道寬寬的劃痕。他還注意到，機車上有一個倒轉的漏斗形大鐵嘴，深深戳入機車前方深黑色的沙地裡。

　　「從顏色上看，是個產量頗豐的礦床呢。」凱恩斯說，「他們會繼續開採，直到最後一分鐘。」

　　公爵將更多動力輸出到機翼，讓機翼不再扇動，保持固定，撲翼機陡然下衝，然後停在低空，在爬行機車頭頂盤旋。他朝左右各瞥了一眼，看見護衛隊仍保持高度，在上方盤旋。

　　保羅仔細觀察爬行機車排沙管中噴出的黃色沙霧，又抬頭看看遠處沙漠中不斷推進的沙蟲。

　　「怎麼聽不見他們呼叫運載器呢？」哈萊克問。

　　「運載器常常使用另一個頻率。」凱恩斯說。

　　「每台爬行機車附近不是應該有兩艘運載器待命嗎？」公爵問道，「下邊那台機器上應該有二十六個工人，更別提還要加上設備。」

　　凱恩斯回答說：「你沒有足夠的……」

　　揚聲器裡傳來了憤怒的吼聲，打斷了他的話：「你們有誰看見運載器了？它沒回話。」

　　接下來是一場混亂，揚聲器裡七嘴八舌地傳出許多人聲，一時也聽不清誰在說什麼。接著是一個高權限通訊信號，壓下了所有聲音，然後便是一片寂靜。片刻後，最開始的那個人開口說道：「依次報告，完畢！」

　　「這裡是偵察長機，我最後看見他時，它飛得相當高，然後轉了個圈朝西北方向飛走了。現在看不見它。完畢。」

　　「一號機：沒有發現，完畢。」

　　「二號機：沒有發現，完畢。」

　　「三號機：沒有發現，完畢。」

　　沉默。

　　公爵朝下看去，他的座機的影子剛剛掠過爬行機車。他問：「只有四架偵察機，對嗎？」

　　「正確。」凱恩斯說。

　　「我們這邊有五架撲翼機，」公爵說：「我們的撲翼機容量較大，每架可以再擠進三個人。他們自己的偵察機應該可以帶走兩個人。」

　　保羅心算了一下說：「還少三個位子。」

　　「為什麼不給每台爬行機車配備兩架運載器？」公爵咆哮道。

　　「你們沒有足夠的保障設備。」凱恩斯說。

　　「所以更應該保護我們現有的設備！」

　　「運載器會飛到什麼地方去呢？」哈萊克問。

　　「可能在某個我們看不見的地方迫降了吧。」凱恩斯說。

　　公爵抓過話筒，手指按在開關上，卻猶豫起來，「他們怎麼會找不到運載器了？」

　　「他們的注意力都集中在地面，搜尋蟲跡。」凱恩斯解釋道。

　　公爵按下話筒開關，對著話筒說：「這裡是你們的公爵。我們現在下來營救德爾塔─阿加克斯九號的員工。所有偵察機聽我指揮。偵察機在機車東邊著陸，我們在西邊，完畢。」

　　他伸手向下，打開自己的指揮頻率，對自己的護衛隊重複了剛才的命令，然後把話筒還給凱恩斯。

　　凱恩斯把對講機撥回正常工作頻率，話筒裡傳來了爆炸似的咒罵聲：「……香料差不多要裝滿了！我們已經快裝滿一車了！不能把它留給混帳沙蟲！完畢。」

　　「去他媽的香料！」公爵咆哮道。他一把抓過話筒說，「我們總能找到更多的香料的！我們的撲翼機還有空位，但還剩下三個人帶不走。你們自己用抽籤或是別的方式決定誰走誰留。但你們必須離開，這是命令。」他將話筒丟給凱恩斯，見凱恩斯甩了甩被碰傷的手指，嘟噥著說道，「對不起。」

　　「還有多少時間？」保羅問。

　　「九分鐘。」凱恩斯答道。

　　公爵說：「這架撲翼機的功率比其他幾架大。如果我們在噴氣狀態下以四分之三翼展起飛，還可再多裝一個人。」

　　「沙地是軟的。」凱恩斯說。

　　「多載四個人又採用噴氣式起飛，可能會導致機翼折損，殿下。」哈萊克說。

　　「這架撲翼機不會。」公爵說。撲翼機滑至爬行機車旁邊時，他向後拉動操縱桿，機翼隨即揚起，借阻力使飛船減速，在離爬行機車不到二十米處停了下來。

　　爬行機車已不再轟鳴，排沙管裡也不再噴出沙霧，只發出微弱的隆隆聲。公爵一打開艙門，機器空轉的隆隆聲便更加清晰了。

　　立刻，一股濃郁刺鼻的肉桂香撲鼻而來。

　　隨著一陣機翼撲擊氣流的轟鳴，偵察機在沙地上滑行了數米，停在爬行機車的另一邊。而公爵自己的護衛隊則急降在他的座機旁邊。

　　保羅看著這座巨大的香料機車，所有的撲翼機在它旁邊都變成了侏儒──像巨型戰車旁的小蟲子。

　　「葛尼，你和保羅把後座扔掉，」公爵說。他用手動調節方式將翼展調到四分之三，設好仰角，然後檢查動力表，「他們怎麼還不從那鬼機器裡走出來？」

　　「他們希望運載器會現身，」凱恩斯解釋說，「他們還有幾分鐘時間。」說完他朝東邊望去。

　　大家扭頭朝同一方向看，沒有沙蟲的蹤跡，但空氣中卻瀰漫著沉重而緊張的焦慮氣息。

　　公爵抓起話筒，狠狠地撥到指揮頻率，說道：「讓兩架護衛機扔掉屏蔽場發動機，按編號依次執行。這樣你們就可以分別多載一個人。我們不能把任何人留給那個怪物。」他把對講機調回工作頻率，大聲吼道，「好啦！德爾塔─阿加克斯九號機車上的傢伙！出來！馬上！這是你們公爵的命令！快跑！不然我就用激光炮把機車切成兩半！」

　　靠近工廠前部的一扇艙門猛然打開，接著是尾艙的艙門，還有一個艙門在機車的頂部。人們連滾帶爬地跳了出來，有的走梯子，有的從滑桿上溜下來，紛紛衝進沙地。一個穿著方格工作服的高個男人最後出來，先跳到一條履帶上，再跳進沙裡。

　　公爵把話筒掛在儀表盤上，一偏身，踏上機翼舷梯，大叫道：「兩人一組上你們的偵察機！」

　　穿方格袍的高個子開始把他的人兩兩分開，推著他們朝等在另一邊的飛行器跑去。

　　「四個人到這兒來！」公爵叫道，「四個人上後邊的撲翼機！」他用手指點了點緊跟在後邊的一架護衛機，衛兵正忙著把屏蔽場發動機往外推，「四個人上那邊的撲翼機！」他指著另外一艘已經扔掉屏蔽場發動機的撲翼機，「其餘的，三個一組上其他撲翼機！快跑，你們這些沙蠻子！」

　　高個子將手下全部分配好了，這才帶著另外三個人步履艱難地從沙地上跑過來。

　　「我聽見沙蟲了，但看不見它。」凱恩斯說。

　　隨即，其他人也聽見了──一種沙沙的滑動聲，還有一定距離，但聲音越來越大了。

　　「真他媽的磨蹭。」公爵嘀咕道。

　　周圍的撲翼機開始起飛，拍動的機翼揚起一片沙塵，公爵不由得想起在故鄉星球的叢林中所做的一次緊急迫降──空地上，腐爛的野牛屍體周圍，一群食腐鳥驚得振翅飛起。

　　香料工人艱難地從撲翼機一側往上爬，在公爵身後魚貫而入。哈萊克出手相助，使勁把他們拽進後艙。

　　「小伙子們，快進去！」公爵厲聲叫道，「趕快！」

　　保羅被這些汗流浹背的人擠到角落裡，聞到了因為恐懼而嚇出的冷汗味，還注意到其中兩人蒸餾服的頸部根本沒調節好。他把這一情況錄入記憶庫中，打算以後採取行動。父親必須發佈命令，整頓蒸餾服的使用規範。人就是這樣，不做出硬性規定，以後就會越來越馬虎。

　　最後一個人氣喘吁吁地進了後艙，一邊喊道：「沙蟲！快追上我們了！快起飛！」

　　公爵滑進座椅，皺著眉頭說：「根據原來的估算，我們差不多還有三分鐘，對嗎，凱恩斯？」他關上門，開始檢查設備。

　　「幾乎一秒不差，大人。」凱恩斯心想：這公爵夠鎮定的啊。

　　「全部安全抵達，閣下。」哈萊克說。

　　公爵點點頭，看著最後一架護衛機起飛。他調整好點火器，又看了一眼機翼和儀表，這才輸入噴氣起飛命令。

　　起飛使公爵和凱恩斯深深地陷進座椅裡，後面的人則被緊緊壓在後艙壁上。凱恩斯觀察公爵操縱飛船的方式──動作輕柔、信心十足。撲翼機現在已經完全升空，公爵注視著儀表，時時觀察左右兩翼的情況。

　　「撲翼機很沉，殿下。」哈萊克說。

　　「哦，仍在這撲翼機的承載範圍內，」公爵說，「你不會真以為我會拿這架撲翼機的人命冒險吧，葛尼？」

　　哈萊克咧嘴笑了，說：「一點也不，殿下。」

　　公爵從容地傾斜機身，繞了一個大彎，在爬行機車上方開始爬升。

　　被擠在角落裡的保羅緊靠在舷窗旁，他低頭盯著沙地上沉寂的機器。沙蟲波在距離機器約四百米處消失不見了，而現在，香料機車周圍的沙地卻好像開始震盪起來。

　　「沙蟲現在就在香料機車下面，」凱恩斯說，「你們即將看到極少有人看到的一幕。」

　　一片片煙塵籠罩了機車周圍的沙地，龐大的機器開始向右傾斜。機車右邊正在形成一個巨大的沙漩渦，越轉越快。方圓數百米的空中滿是沙塵。

　　接著，他們看見了！

　　沙地上現出一個大洞，陽光照在洞裡一根根白色車輔般的蟲牙上，反射出道道白光。保羅估摸著，這洞的直徑至少是香料機車長度的兩倍。只見機車隨著滾滾沙浪轟地一聲滑進洞裡。巨洞隨即坍塌。

　　「天啊，真是頭大怪物！」坐在保羅身邊的人咕噥說。

　　「把我們辛辛苦苦採來的香料全吞掉了！」另一個人憤憤地說。

　　「有人會為此付出代價的，」公爵說，「我向你們保證。」

　　在父親那非常平淡的語氣裡，保羅感到了深藏著的怒氣。他發覺自己也同樣生氣：這種浪費根本就是犯罪！

　　一陣沉默以後，大家聽到凱恩斯唸唸有詞地說：「保佑製造者和它的水，保佑那位聖者平安往來，願他的到來清潔這個世界，願他為他的子民保護這個世界。」

　　「你在說什麼？」公爵問。

　　凱恩斯不說話了。

　　保羅瞥了一眼擠在周圍的人，發覺他們都極其敬畏地盯著凱恩斯的後背。其中一人悄聲說道：「列特。」

　　凱恩斯轉過頭來，眉頭緊縮。那人嚇得向後一仰，侷促不安。

　　獲救的另一個人乾咳起來，聲音很刺耳。過了一會兒，也喘著粗氣說：「詛咒那個地獄般的洞！」

　　最後一個走出機車的高個沙工說：「科斯，省省吧，那只會讓你咳得更厲害。」他在人群中轉動身體，讓自己能看見公爵的後腦勺，然後說道：「我敢說您就是萊托公爵。謝謝您救了我們的性命。要不是你們來得及時，我們已經準備死在那兒了。」

　　「安靜，夥計。讓公爵專心駕機。」哈萊克低聲說。

　　保羅瞥了一眼哈萊克。他和哈萊克一樣，看到父親的下巴繃得緊緊的。碰上公爵發怒時，別人連走路都得小心。

　　公爵開始調整航線，不再斜飛繞大圈了。他突然停在空中，沙地上有新動靜。沙蟲已退到沙地深處，但就在剛才機車所在地附近，只見兩個人影正離開剛才發生沙陷的地方，一路朝北走去。他們似乎是在沙表滑行一般，所經之處竟連半點沙塵也沒揚起來。

　　「下邊的人是誰？」公爵咆哮著問。

　　「兩個跑來搭機車的傢伙，先桑（先生）。」高個沙工說。

　　「為什麼沒告訴我們這兩個人的事？」

　　「是他們自己願意冒險的，先桑。」

　　「大人，」凱恩斯說，「這些人知道，只要困在沙蟲出沒的沙漠地帶，怎麼做都沒用。」

　　「我們從基地派一架撲翼機來接他們。」公爵厲聲道。

　　「悉聽尊便，大人。」凱恩斯說，「可看樣子，撲翼機來時，只怕已經沒人可救了。」

　　「不管怎樣，我們還是要派一架撲翼機來。」公爵說。

　　「離沙蟲現身的地方那麼近，」保羅說，「他們是怎麼逃出來的？」

　　「當時洞穴邊的沙都在往裡瀉，所以會給人一種距離上的錯覺。」凱恩斯解釋道。

　　「殿下，您在浪費燃料。」哈萊克壯著膽子告訴公爵。

　　「知道了，葛尼。」

　　公爵把飛船掉了個頭，朝屏蔽牆山飛去。他的護衛隊也由先前的盤旋位置俯衝下來，在公爵座機的上方及左右兩側各就各位。

　　保羅回想起剛才凱恩斯和高個沙工說的話。他感應到了，這些話不僅不實，還是徹頭徹尾的謊言。沙漠上的那兩個人一路在沙表滑行，相當自信。他們行進的方式明顯是很安全的，決不會把鑽進地下的沙蟲引出來。

　　弗瑞曼人！保羅想，除了他們，誰還能那麼信心十足地走在沙地上？誰還那麼理所當然地不把沙漠中的危險放在眼裡？因為他們知道根本就不會有危險嗎？他們知道在那種地方該如何生存！他們知道如何智取沙蟲！

　　「弗瑞曼人在香料機車上幹什麼？」保羅問。

　　凱恩斯猛然轉過身來。

　　那個高個沙工也轉身盯著保羅，眼睛睜得大大的──一雙藍中透藍的眼睛。

　　「這小伙子是什麼人？」他問。

　　哈萊克挺身插到保羅和那人中間，答道：「保羅．亞崔迪，公爵的繼承人。」

　　「為什麼他說我們的機車上有弗瑞曼人？」高個子又問。

　　「他們與我聽說到的弗瑞曼人的描述相符。」保羅說。

　　凱恩斯哼了一聲說：「光憑外貌是分不出弗瑞曼人來的！」他看著高個沙工問道，「你，那些是什麼人？」

　　「是別人的朋友，」高個沙工說，「只是從村裡來的幾個朋友，想看看香料田。」

　　凱恩斯轉回頭去：「這些弗瑞曼人！」

　　然而，他記起了傳說中的話：「天外綸音能洞悉真偽。」

　　「現在他們多半已經死了，小少牙（小少爺）。」那高個沙工說，「我們不該說死人的壞話。」

　　但保羅聽得出他們是在撒謊，也聽出了對方話中的威脅之意。哈萊克同樣感應到了，本能得擺出了防衛姿態。

　　保羅淡淡地說：「死在一個多麼可怕的地方。」

　　凱恩斯並不回頭，只是說道：「當上帝決定讓某個生命在某個地方結束時，他會誘導那人的意願，引他到達指定的方位。」

　　萊托扭頭嚴厲地瞪了凱恩斯一眼。

　　凱恩斯迎著公爵的目光，沒有退縮。今天所親眼目睹的一切，使他內心深感不安。他想：這個公爵關心人勝過關心香料，為了救人，不惜拿自己和兒子的生命去冒險。損失了一台香料機車，他擺擺手就過去了；幾條人命，不過是受到了威脅，卻使他怒不可遏。這樣的領袖必然贏得屬下狂熱的愛戴。要擊敗他可是一件很困難的事。

　　與自己的期望和之前的判斷相反，凱恩斯暗暗承認：「我喜歡這位公爵。」

二十一

　　有這樣一個傳說：萊托．亞崔迪公爵去世的那一刻，卡拉丹的空中有一顆流星從他祖先的宮殿上劃過。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪童年簡史》

　　※※※

　　伏拉迪米爾．哈肯尼男爵把一艘登陸艦改建成了臨時指揮所。他站在舷窗前眺望遠方，外面是夜色籠罩下火光沖天的阿拉肯。男爵把注意力集中在遠處的屏蔽牆山上，在那兒，他的秘密武器正在發揮效用。

　　使用炮彈的火炮。

　　公爵的戰鬥人員已經退卻到坑道裡，進行最後的抵抗。而這種火炮則專門用來一點一點地把洞口堵死。它不緊不慢地噴出適量的橘黃色火焰，洞口周圍的石塊和泥土就會大量傾瀉下來──公爵的人會被封死在洞裡，最終被餓死、渴死，像被堵死在巢穴中的野獸。

　　男爵能感覺到遠處鼓點般的爆炸聲，連他的登陸艦都隨之微微震動起來：嘭──嘭！然後又是嘭──嘭！

　　誰會想到在屏蔽場時代的今天重新啟用火炮呢？這個念頭讓他不禁心中暗笑。但我們早就料到公爵的人會利用那些坑道，所以才出此妙策。這場仗打下來，敵人被徹底消滅了，可我們和皇上的聯軍卻得以保存實力，皇上一定會賞識我的聰明才智吧。

　　他調了調身上的一個小懸浮架，讓它能更好地支撐他那過度肥胖的軀體，使自己得以克服重力的影響，變得身輕如燕。一絲微笑掛上了他的嘴角，扯動著下頜的贅肉。

　　他想：公爵這些勇猛的戰鬥人員全都浪費了，真可惜。他笑得越來越開心，自己笑出了聲。這種遺憾之情應該是最殘忍不過的！他點點頭，失敗者本來就是死不足惜的消耗品。整個宇宙敞開胸懷，讓能做出正確抉擇的人主宰自己。猶豫不決的傢伙最後只能落荒而逃，像暴露在光天化日之下的兔子，被人趕進預先挖好的陷阱一一擒獲。否則，養兔子的人又怎能控制它們，讓兔子按你的意願繁衍生息，製造出一代代肉食？男爵腦海中浮起一幅圖像，自己的戰鬥人員就像一群群蜜蜂，成天忙個不停，專門替他趕兔子進洞。他想：當你有許多蜜蜂為你辛勤工作時，日子才算真正甜蜜。

　　他身後的一扇門打開了，男爵轉身之前先仔細看了看舷窗玻璃上反射的影子。

　　走進艦橋的是彼得，身後跟著男爵的私人衛隊隊長烏曼．庫圖。門外有幾個一臉呆相的人走來走去，都是他的衛兵。他們在他面前一向都小心翼翼地擺出一副待宰羔羊的表情。

　　男爵轉過身。

　　彼得嘲弄似的用手指觸了一下前額的頭髮，算是敬禮。「好消息，老爺，薩督卡士兵把公爵大人帶來了。」

　　「這還用說。」男爵嘟噥了一句。

　　他研究著彼得那張女人臉，陰鬱的面具之下滿是邪惡的神情。還有那雙眼睛：陰暗的眼眶裡一雙深藍深藍的眼睛。

　　男爵想：我必須盡快除掉他。他差不多派不上什麼用場了，而且幾乎對我個人構成嚴重的威脅。首先，必須讓阿拉吉斯人恨他。然後，他們就會歡迎我親愛的菲得．羅薩來當他們的救星。

　　男爵將注意力轉向他的衛隊長烏曼．庫圖。他的下頜有兩條剪刀似的斜線，下巴像靴尖一樣從臉部突了出來。這是個值得信賴的人，因為他的惡習眾所周知，不會有別人願意收留他的。

　　「首先，把公爵出賣給我們的那個叛徒在哪兒？」男爵問，「我必須把當初說好的酬勞賞給他。」

　　彼得踮起一隻腳尖，微微轉身，對門外的衛兵做了一個手勢。

　　門外一個黑影一晃，岳走了進來。他步履艱難，動作僵硬，鬍鬚垂在紫紅色的嘴唇兩旁，只有那雙老眼看上去還有些活力。岳向前三步走進屋裡，彼得衝他比了個手勢，岳遵囑停了下來，站在原地，盯著不遠處的男爵。

　　「啊──哈──哈，岳大夫。」

　　「哈肯尼大人。」

　　「你已經把公爵交給我們了，我聽說了。」

　　「我已經履行了我的諾言，大人。我們那筆交易──」

　　男爵看了看彼得。

　　彼得點點頭。

　　男爵回過頭來看著岳說道：「是信上談的那筆交易，嗯？我──」他啐出下面這句話，「那麼，我需要做些什麼回報你來著？」

　　「您記得很清楚，哈肯尼大人。」

　　此刻，岳盡量讓自己能冷靜下來，好好想一想。他的腦子裡彷彿有一座無聲的鐘擺，重重地敲出死一般的沉寂。男爵態度上的微妙變化使他明白自己上當了。萬娜確實已死──他們再也奈何不了她了。如果不是這樣，脆弱的醫生就還有一線希望支撐自己活下去。可現在，男爵的態度明擺著，希望破滅，一切都完了。

　　「是嗎？」男爵問。

　　「您答應過要解除我的萬娜的苦難。」

　　男爵點著頭說：「哦，對了。現在我想起來了，確實答應過。那就是我的承諾，也是你我克服皇家預置心理定勢的竅門。你受不了看見你的比．吉斯特巫婆在彼得的痛苦強化器裡苦苦哀求的樣子。好吧，伏拉迪米爾．哈肯尼男爵一向信守諾言。我告訴過你我會解脫她的痛苦，並同意你跟她團聚。那好，就這樣吧。」他朝彼得揮了揮手。

　　彼得的藍眼睛一亮，突然閃到岳的背後，動作就像貓一樣敏捷流暢，手中的刀一閃，鷹爪般刺進岳的後背。

　　老人僵住了，但目光始終緊盯著男爵。

　　「跟她團聚去吧！」男爵鄙夷地撂下一句話。

　　岳站著，搖晃著。他認真地張開嘴，嘴型絕對符合標準發音的要求，然後以一種奇特的節奏，字正腔圓地說：「你……以為……你……打……打敗……我了，你……以為……我……不……知道……我能……給……我……的……萬娜……帶去……什麼。」

　　他轟然倒下，沒有彎腰，直挺挺地，就像一棵傾倒的大樹。

　　「跟她團聚去吧。」男爵又說了一遍，但聽上去就像微弱的回音。

　　岳給了他一種不詳的預兆。男爵搖搖頭，不去想它，把注意力投向彼得，看他用一小塊布擦掉刀刃上殘留的血漬，藍眼睛裡流露出無限滿足。

　　男爵想：他親自動手殺人的時候就是這幅模樣啊，瞭解一下也好。

　　「他確實把公爵交出來了？」男爵問。

　　「確實如此，老爺。」彼得回答。

　　「那就把他帶進來！」

　　彼得瞥了一眼衛隊長，後者立即轉身去執行命令。

　　男爵低頭看著岳，從他倒下的方式看，你甚至會覺得他身體裡長的不是骨頭，而是棵橡樹。

　　「我從不相信叛徒，」男爵說，「哪怕是我自己策反的叛徒。」

　　他看著窗外夜色籠罩下的大地，男爵知道，那一片漆黑籠罩下的天地是他的了。封閉屏蔽牆山坑道的隆隆炮火聲已經停止，所有用來充當陷阱的兔子洞都被堵上了。突然，男爵心裡覺得這一片空空洞洞的黑暗真是美妙絕倫，再沒有比這更美的顏色了。當然，黑底上的白色也很好，那種瓷器般的純白。

　　但他仍抹不去一絲疑慮。

　　那個愚蠢的醫生究竟是什麼意思？當然，很可能岳終於醒悟過來等著他的是什麼結局。但那句話卻使男爵心裡頗有些不安：「你以為你打敗我了。」

　　他是什麼意思？男爵想。

　　萊托．亞崔迪公爵從門外走進來。他的手臂被鐵鏈綁著，一張鷹臉上沾著泥。他的制服被扯爛了，因為有人撕掉了制服上面的徽章；腰間的衣服則被撕成一綹一綹的，看樣子他身上的防護盾腰帶沒等解開制服就被直接扯掉了。他站在男爵面前，眼神既呆滯又瘋狂。

　　「呃──」男爵剛一開口，卻又停了下來。他猶豫著，深深吸了口氣。他知道自己剛才說話的聲音太大了些，有失體面。他早就夢想著這一天，可此時此刻，他卻覺得這勝利的滋味有些變樣了。

　　他媽的，那個該死的醫生！最好永世不得超生！

　　「我想這位好公爵服過藥了，」彼得說，「岳就是用這種方法替我們抓住他的。」彼得轉向公爵問道，「你被下了藥吧，對不對，親愛的公爵大人？」

　　聲音很遙遠。萊托能感覺到鐵鏈的摩擦，痛楚的肌肉，乾裂的嘴唇，火辣辣的臉頰，嗓子眼裡也渴得直冒煙。傳來的聲音感覺很鈍，像隔著棉毯在說話，眼前一切都模模糊糊，彷彿隔著一層布。

　　「那女人和男孩如何啊？彼得。」男爵問，「有消息了嗎？」

　　彼得飛快地用舌頭舔了舔嘴唇。

　　「看來你已經聽到些什麼了！」男爵嚴厲地說，「到底怎樣？」

　　彼得看了一眼衛隊長，又回過頭去看著男爵說：「老爺，派去執行任務的那兩個人──他們……嗯……已經……嗯……找到了。」

　　「那麼，他們匯報說一切令人滿意嘍？」

　　「他們都死了，老爺。」

　　「他們當然都死了！我想知道的是──」

　　「老爺，發現他們的時候他們已經死了。」

　　男爵的神情一下子激動起來：「那女人和男孩呢？」

　　「沒有見到任何蹤跡，老爺。可那兒有一隻沙蟲，是在我們調查現場時出現的。也許他們的結局跟我們當初期望的差不多──一次意外事故，可能──」

　　「我們不談什麼『可能性』，彼得。還有那架丟失的撲翼機哦？對我的門塔特而言，這是否意味著什麼？」

　　「很明顯，是某個公爵的手下駕機逃跑了，老爺。他殺了我們的飛行員，然後逃跑了。」

　　「是公爵的哪個手下？」

　　「老爺，此人下手乾淨俐落，殺起人來悄無聲息。是哈瓦特，或者，是哈萊克，也可能是艾德荷，或者任何其他某個高級軍官。」

　　「這『可能』的範圍太大了。」男爵嘟噥著，看了一眼服藥後公爵那晃晃悠悠的身影。

　　「形勢掌握在我們手裡，老爺。」彼得說。

　　「不！還沒有！那個愚蠢的行星生態學家在哪兒？那個叫凱恩斯的人在哪兒？」

　　「我們已經打聽到在哪兒能找到他，剛剛派人去了。老爺。」

　　「皇上的人就是這樣幫忙的嗎，我很不喜歡。」男爵低聲說。

　　聲音透過棉毯傳來，嗡嗡地聽不太清，但其中有幾句話觸動了公爵的神經：女人和男孩──沒見到任何蹤跡。保羅和傑西卡已經逃走了。還有哈瓦特、哈萊克和艾德荷，他們的命運都還是未知數。還有希望。

　　「公爵璽戒在哪兒？」男爵質問道，「他手指上光禿禿的，什麼也沒有。」

　　「那個薩督卡說，抓到公爵的時候就不在他身上，老爺。」衛隊長說。

　　「那醫生你殺得太快了，」男爵說，「是個失誤。你應該先問問我，彼得。你動作太快，對咱們的事業沒什麼好處。」他板著臉說，「你嘴裡的『可能』太多了！」

　　這個想法像正弦波一樣懸在公爵的意識裡，一浪接一浪地衝擊著他麻木的大腦：保羅和傑西卡已經逃走了！他印象裡還有別的一件事：一筆交易。他很快就想起來了。

　　牙！

　　現在，他記起了其中的一部份：一粒做在假牙裡的毒氣藥丸。

　　有人告訴他要記住那顆牙。那牙就在他嘴裡，用舌頭舔一舔可以感覺到它的形狀。他要做的一切就是用力把它咬破。

　　還沒到時候！

　　那人告訴他要等男爵靠近時再動手。誰告訴他的？他記不起來了。

　　「就他現在這模樣，藥性還會維持多久？」男爵問。

　　「也許再過一個小時吧，老爺。」

　　「也許，」男爵不滿地嘟噥著，他又轉身面向窗外漆黑的夜色說，「我餓了。」

　　「那就是男爵吧，那個模模糊糊的灰色的身影。」萊托想。那影子在他眼前跳來跳去，整棟房子都好像跟著在晃動。而且，他感覺這個房間不停地放大縮小，一會兒亮一會兒暗，最後縮成一個黑點，慢慢地消失了。

　　對公爵來說，時間變成了一連串跳躍式的進程，任他在其間飄來蕩去，一點也不連貫。「我必須等待時機。」公爵想。

　　那兒有張桌子，萊托看得很清楚。還有一個粗俗的胖子坐在桌子另一頭，面前放著吃剩的食物。萊托感覺到自己就坐在那胖子對面的椅子上。他還感覺到有數根鐵鏈和皮帶將他綁在椅子上，身體也因此隱隱作痛。他意識到時間在流逝，但卻不知道到底過了多久。

　　「我相信他正在恢復意識，男爵。」

　　一個絲般柔滑的聲音，是彼得。

　　「我也看見了，彼得。」

　　嗡嗡作響的男低音，是男爵。

　　萊托對周圍環境的認知越來越清楚，身下的椅子變得更實在，被捆綁的部位也變得更加痛楚難當了。

　　現在他終於可以清楚地看到男爵。萊托注視著那人手上的動作：他一手緊緊抓住盤沿，另一隻手握住勺柄，還不忘騰出一隻手指來，摸著下巴上的贅肉。

　　萊托直愣愣地盯著那隻移動中的手，一副入迷的樣子。

　　「你能聽見我說話吧，萊托公爵。」男爵說，「我知道你聽得見。我們希望能從你嘴裡打探出來，究竟在哪兒能找到你的寵妾和兒子。」

　　萊托始終毫無表情，但男爵的話著實令他心頭一喜，完全鎮靜下來。他想：這麼說是真的，他們沒抓到保羅和傑西卡。

　　「咱們不是在玩小孩子的遊戲，」男爵不滿地吼道，「這一點你一定知道。」他側身向前看著萊托，仔細觀察著他的臉。這件事不能讓他和萊托兩人私下解決，這讓男爵感到很痛苦。讓別人看見皇室成員陷入如此窘境，這不是什麼好兆頭。

　　萊托感到漸漸恢復了原有的力氣。現在，關於假牙的記憶清晰地浮現在腦海中，就像平原上突兀的尖塔。那顆假牙裡有一粒做成牙神經形狀的藥丸──毒氣膠囊──他想起是誰把這件致命的武器放進他嘴裡了。

　　岳！

　　在迷迷糊糊的記憶中，他好像看見過一具軟綿綿的屍體，被人當著他的面從這屋裡拖了出去。答案如水蒸氣般隱約浮現出來，他知道那一定是岳。

　　「你聽到那噪音了嗎，萊托公爵？」男爵問。

　　萊托漸漸留意到一個斷斷續續的聲音，是某人在極度痛苦中從嗓子裡憋出來的啜泣聲。

　　「你的一個手下化裝成弗瑞曼人，被我們抓住了。」男爵說，「我們很容易就揭穿了他的身份：因為他的眼睛，這你也知道。他堅持說他是被派去當間諜，監視弗瑞曼人的。我在這個星球上住過很長一段時間了，親愛的表弟，沒人會去監視那些垃圾一樣的沙漠賤民。告訴我，你是不是收買了他們幫你的忙啊？你是不是把兒子和女人送到他們那兒去了？」

　　萊托因恐懼而感到胸口一緊，心想：如果岳把他們送到了沙漠人那裡，哈肯尼人不找到他們決不會善罷甘休的。

　　「得啦，得啦，」男爵說，「我們沒多少時間再磨下去，不就是一時之痛嘛。別逼我不得不這麼做，我親愛的公爵。」男爵抬起頭看了一眼站在公爵身旁的彼得，「彼得沒把工具全帶來，但我相信他完全可以臨時弄些出來。」

　　「臨時弄出來的東西有時是最好的，男爵。」那個柔滑而充滿暗示的聲音！就在公爵耳際。

　　「我知道你有應急計劃。」男爵說，「你的女人和兒子究竟被送到什麼地方去了？」他看著公爵的手，「你的戒指不見了，是不是你兒子拿去了？」

　　男爵抬起頭，盯著萊托的眼睛。

　　「你不回答，」他說，「是不是想強迫我做出連我自己也不願意做的事嗎？彼得會採取最簡單、最直接的方法。我也認為，有的時候，那是最好的辦法。可是，讓你如此遭罪並不是什麼好事。」

　　「也許，可以把滾燙的牛油滴在背上，或者眼皮上，」彼得說，「或許身體的其他部位。當犯人不知道牛油會落到自己身上什麼地方的時候，這種手段尤其有效。這是個好辦法。在赤裸的身體上燙出一個個發白的燎泡，那種像膿一樣的白色，還真是別具美感呢。對吧，男爵？」

　　「妙極了！」男爵說著，口氣卻略帶不滿。

　　那些誘人的手指！萊托看著那雙胖手，閃亮的珠寶套在嬰兒般胖嘟嘟的手指上，手指不自覺地顫動著。

　　公爵身後的門裡傳來一陣陣極度痛苦的哀號，那聲音嚙噬著他的神經。他們抓住的是誰？他猜想著，會是艾德荷嗎？

　　「相信我，親愛的親戚，」男爵說，「我也不希望你落到這種地步。」

　　「你以為你的心腹信使會迅速招來援兵，但這是不可能的。」彼得說，「你知道，戰爭也是一門藝術。」

　　「而你是一名出色的藝術家，」男爵不滿地說，「好了，拜託你閉嘴吧。」

　　萊托突然回憶起葛尼．哈萊克曾經說過的一句話，他當時一邊看男爵的照片一邊說：「我站在海邊的沙灘，看見一頭禽獸從海中升起……在他的頭上刻著褻瀆的名字。」

　　「我們在浪費時間，男爵。」彼得說。

　　「也許是吧。」

　　男爵點點頭說：「你也知道，我親愛的萊托，到頭來你還是會告訴我們他們的去處。當痛苦升級到一定程度，你終究還是抵不住的。」

　　他說的差不多完全正確，萊托想，要不是我還有一顆牙……要不是我真不知道他們在哪兒。

　　男爵抓起一條長肉，一口氣塞進嘴裡，慢慢地嚼著，吞了下去。我們必須試試別的手段，他想。

　　「看看這個了不起的人，看看這個拒絕被收買的人。」男爵說，「看啊，彼得。」

　　而男爵心想：是的！看看他吧，看看這個以為自己絕不可能被收買的人。瞧他那樣子，他這一生的每分每秒都在出賣自己，把自己分成上百萬份零賣了！如果你現在把他抓起來，搖一搖，你會發現他兜裡已經身無分文！空了！一錢不值！現在，無論他怎麼死，又有什麼區別呢？

　　背景音一般的哀號聲停止了。

　　男爵看見衛隊長烏曼．庫圖出現在門口。他搖了搖頭，俘虜沒有供出他們所需的情報。又失敗了。是時候跟這個傻瓜公爵攤牌了。男爵想，這個愚蠢而軟弱的傻瓜，還沒意識到地獄離他有多近呢──只有一根神經那麼近。

　　這個想法讓男爵鎮定下來，放棄了不願讓皇室成員受酷刑的初衷。他突然覺得自己像一名外科醫生，隨心所欲地揮舞著手術刀，解剖手下的肉體──他要把這些傻瓜的面具一一割開，向他們展示地獄的可怕！

　　兔子，全都是兔子！

　　面對食肉動物時，他們是多麼驚慌失措，怕得瑟瑟發抖！

　　萊托隔著桌子盯著對面的男爵，奇怪自己為什麼還在等。那顆牙會迅速地結束一切。然而，現在這樣也挺不錯的。就這麼結束了嗎？他發覺自己正在回憶那個帶天線的遙控風箏，在卡拉丹碧藍的天空中飛舞，保羅看著風箏，開懷大笑。他又回憶起阿拉吉斯這裡的日出──柔美的沙霧籠罩下，屏蔽牆山那彩色的層巒疊嶂。

　　「真是糟糕，」男爵嘟噥著說。他推推桌子，向後靠了靠，在懸浮器的幫助下輕盈地站起身來，猶豫了一下，發覺公爵臉上的表情略有所變。他看見公爵深深地吸了口氣，下巴上的線條繃緊了，雙唇緊閉，兩頰的肌肉輕輕蠕動著。

　　連他也害怕了！男爵想。

　　萊托的確是在害怕，他害怕男爵會逃走。公爵猛然用力一咬牙，感到膠囊破了。他的舌尖立即覺得有些辣，於是張開嘴，用力吹出毒氣。男爵的身影變小了，就像通過窄窄的隧道望見的一個人影。耳旁傳來一聲喘息──是那個有絲般音質的傢伙：彼得。

　　他也中招了！

　　「彼得，怎麼啦？」

　　隆隆作響的男低音似乎是從很遠的地方傳來的。

　　萊托感到過去的記憶滾滾而來：那個沒牙的老女巫師喃喃的警告。一切似乎都被緊密地壓縮在他周圍，又迅速消逝：房屋、桌子、男爵、一雙驚懼的眼睛──藍裡透藍。

　　有個下巴像靴尖一樣交翹的男人，這個看上去像玩具兵的人摔倒在地，他的鼻明顯被打斷過，整個鼻子歪向左邊，那是一記重拳給他留下的終身印記。萊托只聽一聲陶器摔碎的聲音，遠遠的，也許是雷聲。他的大腦如同無底的倉庫，把一切動靜事無鉅細全都收了進來。所有最後的聲音：每一聲呼叫；每一聲嘆息；每一聲……沉寂。

　　一個揮之不去的念頭在公爵腦海中盤桓。然後，在似乎不斷射出黑色光芒的黑色背景上，他看到了肉身的成形之日，也看到了歲月打磨下所改造出來的肉身。這個頓悟使他覺得格外充實，他知道，這種充實感是他永遠無法用言語表達的。

　　一片死寂。

　　男爵背靠密室門站著，這是他的私人緊急避難所，就建在桌子後面。他果斷地衝進密室，拚命關上那扇門，留下外面一屋子的死人。他調動起渾身所有的感官，變得異常警覺。我吸進那東西了嗎？他問自己，外面那種東西，我也中招了嗎？

　　不知過了多久，外面重新響起了嘈雜聲……而他也恢復了理智。他聽見有人在大聲發號施令：防毒面具……關好門……讓鼓風機轉起來。

　　其他人立刻就倒下了。他想，可我還站著，還在呼吸。無情的地獄啊！只一線之隔，真夠懸的。

　　現在他可以分析事故始末了：因為他的屏蔽場處於開啟狀態下，儘管能量調得很低，但足以減緩屏蔽場兩邊的氣體分子交換。而且他當時正準備離開那張桌子……加上彼得一驚之下大口喘息（衛隊長因此衝了過來，就此送命）。

　　碰巧，加上垂死之人的喘息聲讓他警惕起來──所以他才逃過了這一劫。

　　但男爵並不感謝彼得，那傻瓜的死完全是自找的，還有那個愚蠢的衛隊長！他信誓旦旦地說，每個來見男爵的人他都檢查過了！那公爵怎麼可能……？毫無徵兆！連桌子上方的毒素檢測器也沒查出來──等發現的時候已經太晚了。

　　怎麼會呢？

　　算了，現在已經無所謂了。男爵想，他漸漸鎮定下來。下一任衛隊長的首要任務就是找出這些疑問的答案。

　　他意識到外面的走廊裡愈發忙碌起來，就在這間死亡室另一扇門外的拐角處。男爵自己推開密室門，瞧著四周的侍從。他們目瞪口呆地站在那兒，一聲不響，等著看男爵會有什麼反應。

　　男爵會發火嗎？

　　而男爵頗用了幾秒的時間才意識到，自己確實從那間可怕的屋子裡逃出來了。

　　有的衛兵把武器對準房門，有的衛兵把怒氣發洩在空蕩蕩的走廊上，嘈雜的吼叫聲沿著走廊一直蔓延到右邊拐角處。

　　有一個人大步從那個拐角繞了過來，脖子上掛著的防毒面罩，隨著身體的晃動而左右搖擺著。走廊的天花板上掛著一連串毒素檢測器，他一路走來，目光始終盯住這些毒素檢測器上。他有一頭金髮，平板板的臉上配了一雙綠眼睛，厚嘴唇上一條條唇紋向四周散去。他看起來像是某種水下生物，被錯放到了陸地上。

　　男爵盯著這個漸漸走近的人，想起了他的名字：耐福德，阿金．耐福德，警衛班班長。耐福德是個塞繆塔癮君子，那是一種幻聽毒品，直接作用於人的深層神經系統以引起幻聽。嗯，這是一條很有用的信息。

　　那人在男爵面前停下腳步，敬禮道：「走廊已清理完畢，老爺。我在外邊觀察過了，一定是毒氣。您房間裡的通風設備正在把走廊裡的空氣往裡抽。」他看了一眼男爵頭上的探測器，又說，「裡面的人無一倖免。我們現在正在清掃這個房間。您有什麼指示？」

　　男爵聽出了這個人的聲音，他就是剛才在密室外面大聲發號施令的那個人。「這個人很能幹嘛。」男爵心想。

　　「裡面的人都死了？」男爵問。

　　「是的，老爺。」

　　男爵想：那好，我們必須調整一下。

　　「首先，」他說，「我祝賀你，耐福德。你是我的新任警衛隊隊長。而我希望，你能用心吸取今日的教訓，別步你前任的後塵。」

　　男爵看到，自己新任衛隊長的臉上慢慢露出了恍然大悟的神情。耐福德知道自己再也不會缺少塞繆塔了。

　　耐福德點點頭說：「請老爺放心，我一定會竭盡全力保障您的安全。」

　　「那好吧，現在談談正事。我懷疑公爵嘴裡藏了些東西。你要給我查出來那東西是什麼，如何使用，是誰幫他放進去的。你可以採取一切必要措施──」

　　他突然閉口不言，身後走廊上傳來的騷動打斷了他的思路。守在登陸艦底層電梯門口的衛兵正試圖阻止一個高個子巴夏統領，不讓他從電梯門出來。

　　男爵不認識那位巴夏統領，只覺得他薄薄的嘴唇就像是皮革上劃出來的一道縫，一雙眼睛黑沉沉地像兩灘墨漬。

　　「把手從我身上拿開，你們這群只知道撿腐肉吃的蠢貨！」那人咆哮著，把衛兵猛撞到一邊。

　　啊哈，薩督卡軍團中的一個。男爵想。

　　巴夏統領大步走向男爵，他瞇起眼睛，目露凶光。這些薩督卡軍官總讓男爵感到渾身不舒服。他們看上去全都長得像公爵的……哦，是已故公爵的親戚。還有，瞧瞧他們對男爵的態度！

　　巴夏統領在男爵面前半步遠的地方站住，雙手反剪在背後。男爵的一個衛兵在他身後兜著圈子，哆哆嗦嗦地，一副不知該怎麼辦的樣子。

　　男爵注意到他沒有敬禮，這位薩督卡明顯抱著不敬的態度，男爵愈發不安起來。他們在這兒只有一個軍團──十個旅，名義上是為了增援哈肯尼軍團，但男爵才不會自欺欺人呢。

　　如果薩督卡掉轉槍口，只這一個軍團就完全足以擊敗所有哈肯尼人。

　　「告訴你的人，以後別攔著不讓我見你，男爵。」這位薩督卡咆哮道，「本來咱們應該好好合計一下如何處置亞崔迪公爵。但我還沒來得及跟你商量，我的人就把他交給你了。咱們現在就來談談吧。」

　　男爵想：我決不能在手下面前丟臉。

　　「哦？」他冷冷地說，聲調控制得恰到好處。男爵對此頗感自豪。

　　「皇上命令我，要保證他的皇室表弟死得痛快，不能讓他吃苦頭。」巴夏統領說。

　　「我收到的聖旨也是這麼說的，」男爵撒謊說，「你以為我會抗旨嗎？」

　　巴夏統領說：「我要親自看了以後，才好向皇上覆命。」

　　「公爵早就死啦。」男爵厲聲說道，揮了揮手示意他離開。

　　巴夏統領站在他面前一動不動，根本不理會男爵要他離開的手勢。別說有所動作，連眼皮也沒眨一下。「怎麼死的？」他厲聲喝問。

　　真是的！男爵想，太過份了！

　　「自行了斷──如果你一定要知道的話。」男爵說，「他服毒自盡了。」

　　「我現在就要見到屍體。」巴夏統領說。

　　男爵故作惱羞成怒狀，抬頭瞪著天花板，腦子卻飛速地運轉起來：混賬！那間屋子還沒來得及清理，這個眼尖的薩督卡就要進去察看了！

　　「馬上！」薩督卡繼續咆哮著說，「我要親眼看看。」

　　男爵意識到已經沒辦法阻止他了。這個薩督卡會把一切看進眼裡。他會知道公爵殺死了那些哈肯尼人……也會猜到，就連男爵本人大概也曾命懸一線。桌子上剩下的晚餐就是證據之一。而公爵的屍體就橫在桌子旁邊，周圍一片狼藉。

　　無法避免。

　　「別拖延時間！」巴夏統領不耐煩地喝道。

　　「沒人拖延時間。」男爵說，他盯著這位薩督卡黑黝黝的眼睛，「我絕不會對皇上有所隱瞞的。」他對耐福德點了點頭說，「這位巴夏統領要去現場勘查，馬上。從你旁邊的那扇門領他去吧，耐福德。」

　　「這邊請。」耐福德說。

　　這個薩督卡傲慢地闊步繞過男爵，用肩膀在衛兵中擠出一條路來。

　　真讓人難以忍受。男爵想，現在，皇上會知道我是如何在陰溝裡翻了船。他會把這看成是軟弱的表現。

　　男爵意識到，皇上和他的薩督卡兵團同樣鄙視軟弱，這使他更加惱怒。男爵咬著下嘴唇，安慰自己：至少，皇上還不知道亞崔迪公爵奇襲了吉迪．普萊姆，毀掉了哈肯尼在那兒的香料儲備。那個狡猾的公爵真他媽該死！

　　男爵看著他們遠去的背影──那個傲慢的薩督卡，還有粗壯、能幹的耐福德。

　　男爵想：我們必須重新調整戰略，只好再讓拉賓來統治這個該死的星球了。不對他做任何限制，由得他去亂搞。為了讓阿拉吉斯人接受菲得．羅薩的統治，我將不得不用我們哈肯尼人的血在這顆星球上創造條件。該死的彼得！還沒幹完我要他幹的事，就讓自己白白丟了性命。

　　男爵嘆了口氣。

　　我必須馬上去特雷亞拉克斯①再找一個新的門塔特來。毫無疑問，他們這會兒肯定已經為我準備好新人了。

　　他身旁的一個衛兵咳了一聲。

　　男爵轉身對那個衛兵說：「我餓了。」

　　「是，老爺。」

　　「你去把那間屋子清理一下，替我仔細查一查，看公爵在這兒還有什麼秘密。在此期間，我想找點樂子。」男爵低聲說道。

　　衛兵垂下眼簾問：「老爺您想要點什麼樣的樂子呢？」

　　「我會等在我的臥房裡。」男爵說，「把我們在蓋蒙特②買的那個年輕小伙子給我送來，就是眼睛很漂亮的那個。給他把藥餵足點。我可不想弄得像是在和他摔跤一樣。」

　　①泰利姆星系唯一的一顆行星，以訓練邪惡門塔特的訓練中心而聞名，專門培養「變態」門塔特。

　　②紐矢行星的第三顆行星，以其享樂主義的文化和充滿異國情調的性交易市場而聞名。

　　「是，老爺。」

　　男爵轉過身，在懸浮器的作用下，邁著輕盈、富於彈性的步伐，朝他的臥房走去。對了，他心想，就是那個長著一雙漂亮眼睛的小傢伙。他的模樣跟年輕的保羅．亞崔迪像極了。

第二卷　穆哈迪　一

　　聽說萊托公爵已死，並瞭解到他的死因以後，我的父親帕迪沙皇帝大發雷霆。我們以前從未見他發過這麼大的火。他責罵我母親；責罵那個強迫他死後必須把一位比．吉斯特推上皇帝寶座的合約；他責罵宇航公會和邪惡的老哈肯尼男爵；他責罵所有落入他眼中的人，甚至連我也不例外，說我和其他人一樣，也是個女巫。我試圖安慰他，說這是古老的自我保存的法則，即使是最遠古的統治者也都遵循這條原則。可他卻譏笑我，問我是否認為他是一個懦弱的人。那時我就明白，他的怒火並不是因為關心死去的公爵，而是源於公爵之死對於整個皇室的意義。現在想來，我覺得父親也許和穆哈迪一樣，頗有預見性，父親一族畢竟與穆哈迪有著共同的祖先。

　　──摘自伊如蘭公主的《我父親的家事》

　　※※※

　　「現在，哈肯尼人要殺哈肯尼人了。」保羅悄聲說。

　　他在夜幕降臨前不久就醒了，在密閉黑暗的帳篷裡坐了起來。母親靠在對面的帳篷壁上睡著，保羅聽見她窸窸窣窣地動了動。

　　保羅看看地板上的周邊接近地探測器，審視著黑暗中由螢光管照亮的指針。

　　「天很快就要黑了，」他母親說，「為什麼不拉開密封簾？」

　　保羅意識到，她的呼吸聲已經改變了一段時間了，也就是說，她一直靜悄悄地躺在黑暗中，直到確信他已經醒來。

　　「拉開密封簾來也沒有用，」他說，「外面一直有沙暴，帳篷已經被沙埋住了。我馬上就去把沙挖開，弄出條通道來。」

　　「還沒有鄧肯的消息嗎？」

　　「沒有。」

　　保羅心不在焉地摩挲著戴在大拇指上的公爵璽戒，突然對這個星球上盛產的香料感到無比憤怒。這鬼東西就是殺害他父親的幫兇。一想到這裡，他就氣得渾身發抖。

　　「我聽見沙暴又開始了。」傑西卡說。

　　這句沒什麼意思、不帶詢問語氣的話幫他恢復了部份冷靜。他的思緒集中在沙暴上。前一陣子，風沙捲過帳篷的透明窗，冷冷的細沙如流水般掠過盆地，翻過溝壑，然後拖著長長的尾巴捲上天空。前不久，外面還有一塊尖頂岩石，但他眼看著它在暴風吹襲、風沙堆積下，岩石的形狀不斷變化，變成一塊低矮的乾酪色楔形石。流進他們所在盆地的沙塵像晦暗的咖喱粉，遮天蔽日，隨後，帳篷完全被埋在沙裡，所有光線都被擋住了。

　　在沙子的重壓下，支撐帳篷的柱子嘎嘎作響。沙管氣泵不停地把帳篷外的空氣抽進來，發出微弱的呼哧聲，打破了帳篷內的沉寂。

　　「再試一試電台。」傑西卡說。

　　「沒用的。」他說。

　　他找到自己頸邊夾著的蒸餾服水管，吸了一口帶著體溫的水，然後心想，從此他才算真正開始了阿拉吉斯人的生活──靠從自己的呼吸和身體中回收水份生存下去。水淡而無味，但潤澤著他的喉嚨。

　　傑西卡聽到保羅喝水，自己的身體也真切地感受到了那身光滑的蒸餾服，但是她拒絕承認口渴。承認乾渴就是直面可怕的阿拉吉斯：這裡的人必須保衛哪怕最微不足道的一點點水份，珍惜帳篷儲水袋中收集到的幾滴水，對暴露狀態下吐一口氣所浪費的水份痛惜不已。

　　和可怕的現實相比，還是倒頭再睡容易得多。

　　可今天睡著的時候，她做了一個夢。一想到那個夢她就渾身發抖。在夢中，沙下寫著一個名字：萊托．亞崔迪公爵，於是她把手伸到流沙下面。沙把名字蓋住了，看不清楚，她想把沙拂開，讓名字重新露出來。但是，還沒等最後一個字母出現，第一個字母就重新被流沙填上了。

　　流沙怎麼也止不住。

　　她的夢變成哀號，越來越響。那是一種荒唐的嚎啕大哭。她大腦的某個部份意識到，那哭聲是她自己孩提時的聲音，比嬰兒大不了多少的時候。在夢中。一個模樣看不太清楚的女人正在遠去。

　　是我那不知姓名的母親。傑西卡想，那個比．吉斯特生下我之後就把我交給其他姐妹們撫養，那是命令。她是不是因為擺脫了這個哈肯尼孩子而感到高興呢？

　　「要打擊他們，只能從香料著手。」保羅說。

　　一敗塗地的時候，他怎麼還能想著進攻？她暗自問道。

　　「整個星球上到處都是香料，」她說，「你怎麼打擊他們？」

　　她聽見他動起來，聽見包裹拖在地上發出的沙沙聲，從帳篷另一頭拖了過來。

　　「在卡拉丹，我們依靠的是海軍和空軍。」他說，「在這裡，是沙漠軍。弗瑞曼人就是關鍵。」

　　他的聲音從帳篷密封門附近傳來。她受過的比．吉斯特訓練使她察覺到，保羅語氣中還殘存著些許對她的怨恨。

　　保羅一生所受的訓練都教導他要仇恨哈肯尼人，傑西卡想，可現在，他發現自己竟然也是個哈肯尼人……因為我。他太不瞭解我了！我是公爵唯一的女人，我接受了他的生活，他的價值觀，甚至不惜違背我接到的比．吉斯特姐妹會命令。

　　帳篷的照明燈在保羅手下亮了起來，綠色的螢光在地板上照出一個圓形的亮斑。保羅蹲在密封門旁，調整好蒸餾服的兜帽，準備進入外面的沙漠。前額遮住了，嘴上戴著過濾器，鼻塞也調好了。只有一雙黑色的眼睛露在外面，面罩上面，窄窄的一溜，朝她看了一眼，隨即扭開。

　　「你也穿戴好，做好出去的準備。」他說。聲音穿過過濾器，有些含混不清。

　　傑西卡把過濾器拉過來蓋在嘴上，一邊看著保羅打開帳篷的密封簾，一邊開始調整自己的面罩。

　　一打開密封門，立即傳來沙子發出的刺耳的摩擦聲。沒等保羅用上靜電壓力器，細沙已嘶嘶響著湧進帳篷。壓力器分開沙粒，外面的沙牆上隨即顯出一個洞來。他爬了出去，而她則凝神傾聽著保羅在外面沙漠表面的一舉一動。

　　會在外面發現什麼？她猜想，哈肯尼人的軍隊和薩督卡軍團？那些都是預料之中的危險。會有什麼預料之外的危險嗎？

　　她想到包裡的壓力器，以及其他稀奇古怪的工具。突然間，每一種器具都變成了代表某種未知危險的標誌，兀立在她的腦海。

　　她感到一股熱流從沙漠表面吹來，掠過她裸露在蒸餾服外面的雙頰。

　　「把包遞上來。」是保羅的聲音，低沉而警覺。

　　她順從地走過去，把包從地板上一路推到門口，水在標準密封水瓶裡汩汩作響。她抬頭向上望去，只見保羅背襯群星，像一個剪影。

　　「這兒。」他說著，把手伸下來，把包裹拉上地面。

　　現在，她只能看見一圈星星，像閃閃發亮的刀尖一樣，朝下指著她。一陣流星雨劃過她眼前的夜空。她覺得流星彷彿是一個警告，像森林裡的老虎斑紋，又像一塊閃光的墓碑，使她全身的血液都為之凍結。她想起哈肯尼人正為她和兒子的項上人頭懸出重賞，不禁感到一陣膽寒。

　　「快出來。」保羅說，「我要把帳篷疊起來。」

　　一陣沙雨從地面傾瀉而下，拂過她的左手。一隻手能握住多少沙？她問自己。

　　「要我幫忙嗎？」保羅問。

　　「不。」

　　她嚥一口唾沫，爬進洞裡，感到被壓緊固定的沙子在她手下嘎吱作響。保羅向下伸出手，抓住她的手臂。外面，星光照耀下，周圍是一片光潔的沙地，她站在他身旁，四處張望。沙幾乎填滿了他們所在的盆地，只剩下周圍一圈黯淡的岩頂。她用受過嚴格訓練的感官探索著黑暗中更遠的地方。

　　小動物發出的聲音。

　　還有鳥。

　　一片浮沙落下，沙裡有什麼東西，發出微不可聞的聲響。

　　保羅收起帳篷，把它從洞口拉了出來。

　　星光給黑夜帶來些許光亮，卻更顯得陰影重重，危機四伏。她望著這一片片暗影。

　　黑暗蒙住你的眼睛，給你帶來人類遠古的回憶。她想，你聽著各種聲音，聽著讓你的遠古先人驚魂不定的號叫聲。那是遙不可及的往昔，只有你最原始的細胞還保存著那時的記憶。用耳朵看，用鼻子看。

　　站在她身旁的保羅說：「鄧肯告訴過我，如果他被抓住，他只能堅持……這麼長時間，我們必須馬上離開這裡。」他扛起包裹，越過盆地，走到沙子較淺的一邊，爬上能俯視沙漠開闊地帶的懸崖。

　　傑西卡機械地跟著他，意識到自己現在完全生活在兒子的軌跡上。

　　那是因為我的悲哀比沙海還要沉重。她想，這個世界已經奪走了我的一切，除了一樣最古老的東西：對明天的希望。從現在開始，我完全是為了我的年輕公爵和尚未出世的女兒而活下去。

　　她爬到保羅身邊，感到沙於不停地往下滑，拉扯著她的雙腳。

　　他望著北方，目光越過一排岩石，打量著遠方的一處峭壁。

　　星光映照下，遠處岩石的輪廓就像一艘停泊在海上的古式戰艦。長長的艦體在看不見的波濤中起伏，天線來回搖晃，煙囪向後傾斜，聳立在船尾，像一個π字。

　　戰艦輪廓上方突然閃起一束橙色的強光，然後，空中爆出一道明亮的紫光，射向下面那束橙光。

　　又一束紫光！

　　又一束刺向天空的橙色光！

　　就像一場遠古時代的海戰，讓人想起過去紛飛的炮火。這奇特的景觀使他們不由得駐足凝視。

　　「火柱。」保羅低聲道。

　　一輪紅色的火光在遠處岩石上方升起，無數紫光在空中交織成一片耀目的光帶。

　　「火焰噴射器和激光槍。」傑西卡說。

　　在紅色沙塵的遮掩下，阿拉吉斯的一號月亮從他們左邊的地平線上徐徐升起。那個方向似乎有沙暴的跡象：沙漠上飄著一條絲巾般的沙帶。

　　「一定是哈肯尼人的撲翼機在搜捕我們。」保羅說，「把沙漠劃分成一個個小方格……好像要確保碾碎方格裡的一切……像碾死一窩昆蟲。」

　　「或者說，一窩亞崔迪人。」傑西卡說。

　　「我們必須找一處可以隱蔽的地方，」保羅說，「我們朝南沿著岩體走。如果他們在開闊地帶發現我們……」他轉過身，將包裹背在背上，「他們會殺死任何移動的東西。」

　　他沿著岩石邊緣走了一步，就在此時，他聽到撲翼機滑行時低沉的嘶嘶聲，看到了頭頂撲翼機那黑色的影子。

二

　　父親曾經告訴我，尊重事實幾乎是一切道德準則的基礎。「莫須有中不可能產生任何實實在在的東西。」他說。如果你知道那些所謂的「事實」是多麼不可靠，你就會明白我父親的那句話是多麼深刻。

　　──摘自伊如蘭公主的《與穆哈迪的對話》

　　※※※

　　「我以前總覺得自己能夠透過現象看到事物的本質。」瑟菲．哈瓦特說，「這也是門塔特的詛咒：你無時無刻不在分析數據，永遠無法停止。」

　　說話時，那張飽經風霜的老臉在黎明前的昏暗中顯得沉著冷靜，被沙佛汁染紅的嘴唇繃成一條直線，滿臉皺紋呈輻射狀以嘴為中心向四面散開。

　　一位身穿長袍的人沉默地蹲在哈瓦特對面的沙地上，絲毫不理會哈瓦特的話。

　　他們倆蹲伏在一塊鷹嘴岩上，俯視著懸崖下寬闊的窪地。黎明的曙光灑在盆地對面參差不齊的峭壁上，把一切都染上了一層粉紅色。懸崖上很冷，前一晚刺骨的乾冷到現在還殘留不去。天亮前這裡刮過一陣暖風，此時卻冷了下來。哈瓦特所率領的部隊沒剩下幾個人，他能聽到身後這些士兵牙齒磕擊的聲音。

　　蹲在哈瓦特對面的那個人是弗瑞曼人。黎明前第一縷微光初起時，他越過窪地來到這裡。輕輕滑過沙面，混入沙丘，讓人幾乎難以辨出他移動的身影。

　　弗瑞曼人伸出一隻手指，在兩人之間的沙地上畫了一幅圖，圖案看上去像一個碗，碗裡伸出一個箭頭。「那兒有許多哈肯尼人的巡邏隊。」他說著，舉起手指，向上指指對面的岩石。哈瓦特和他的士兵就是從那塊岩石上下來的。

　　哈瓦特點點頭。

　　許多巡邏隊，沒錯。

　　但他還是不知道這個弗瑞曼人想幹什麼，這使他頗為惱怒。門塔特所受的訓練本來應該讓他有能力洞察別人的動機。

　　今晚是哈瓦特一生中最糟的一個夜晚。當遭到攻擊的報告送抵時，他正待在齊木坡，那是一個有軍隊駐防的小村，也是以前的首都卡塞格的前哨陣地。一開始，他的想法是：只是一次奇襲，哈肯尼人搞的一次試探性進攻。

　　但報告一個接一個，越傳越快。

　　兩個軍團在卡塞格著陸。

　　五個軍團──五十個旅！──正在進攻公爵在阿拉肯的主要基地。

　　阿桑特，一個軍團攻打。

　　裂岩，兩個戰鬥群。

　　隨後，報告更詳盡了：進攻者中還有皇家薩督卡軍，可能有兩個軍團。進攻者顯然準確地知道應該攻擊什麼地方，使用多大兵力。太準確了！情報太出色了。

　　哈瓦特暴怒不已，直到這股怒氣威脅到他運用自己的門塔特能力。進攻的規模如此之大，像搗向他肉體的拳頭，讓他大為震動。

　　現在，他躲藏在一小塊沙漠岩石下，衝自己點了點頭，把撕裂的外衣拉拉緊，裹住身子，好像要擋開岩石投下的冰冷的陰影。

　　進攻的規模。

　　他一直預計敵人會從宇航公會那裡臨時租用一艘大型駁船來組織奇襲。在家族對抗家族的戰爭中，這是十分普遍的開局戰法。大型駁船定期在阿拉吉斯降落、起飛，為亞崔迪家族運送香料。哈瓦特已經採取了預防措施，防止偽裝成香料運輸飛船的敵軍的小規模襲擾。至於全面進攻，他們原來預計敵人的兵力投入不會超過十個旅。

　　但根據最近的統計，在阿拉吉斯上降落的飛船竟有兩千多艘。不止有運輸駁船，還有護衛艦、偵察飛船、組合飛船①、撞擊船②、運兵船和投擲箱③。

　　①一種由四個組件組裝而成的太空戰艦，裝備有重型武器，並有屏蔽場護衛。這種戰艦在行星表面著陸後，各組件可以分解，然後各自獨立升空作戰。

　　②一種由許多小型艦隻鎖在一起的太空戰艦。這種戰艦可以直接在敵軍陣地上著陸，碾破敵軍陣形。

　　③形狀不規則的貨箱的總成，其熱熔式保護殼使它可以抵禦進入大氣層時所產生的高熱，還有懸浮式著陸緩衝器，用於從太空中將裝備投向行星地表。

　　一百多個旅──十個軍團！

　　也許阿拉吉斯整整五十年的香料收入才剛夠負擔一次這樣的冒險。

　　也許真是這樣呢。

　　為了進攻我們，男爵不惜投入血本。我低估了他的決心。哈瓦特想，我對不起公爵。

　　還有叛徒的問題。

　　我要活到親眼看著她被絞死的那一天！他想，當初有機會時，我真該殺死那個比．吉斯特巫婆。他毫不懷疑是誰出賣了他們──傑西卡夫人。所有已知情報都指向她。

　　「你的人葛尼．哈萊克和他的一部份軍隊很安全，他們和我們的走私販朋友在一起。」那個弗瑞曼人說。

　　「很好。」

　　也就是說，葛尼可以離開這個地獄般的星球，我們的人還沒有死絕。

　　哈瓦特回頭看了一眼擠作一團的士兵。昨天晚上他還有三百名最優秀的戰士，如今只剩下二十人，其中一半身上帶傷。現在，許多人睡著了。有的站著睡，倚在岩石上，有的趴在岩石下面的沙地裡。他們最後的一架撲翼機──當成運送傷員的地面運輸車──天亮前不久損壞了。他們用激光槍把它割開，藏好碎塊，然後艱難跋涉，躲進這個盆地邊緣的藏身之所。

　　哈瓦特只大概知道他們的位置──大約在阿拉肯東南二百公里處。通往屏蔽牆附近弗瑞曼人穴地的大道在他們南面某個地方。

　　哈瓦特對面的弗瑞曼人把面罩和蒸餾服的帽子甩向腦後，露出沙色的頭髮和鬍鬚。他的前額又高又窄，頭髮從額頭直接向後梳起。他有一雙因長期服用香料完全變成藍色的眼睛，沒人能讀懂這雙眼睛裡的表情。一邊嘴角的鬍鬚染了些許藍點，從鼻塞接出來的貯水管在頭上繞來繞去，壓得頭髮亂蓬蓬的。

　　弗瑞曼人取出鼻塞，調整一番，手指揉了揉鼻一側的一塊傷疤。

　　「如果你們今晚要從這裡越過窪地，」他說，「千萬不要帶屏蔽場。岩壁上有一條裂縫……」他轉身指著南方「……在那兒。從那裡往外，全都是沙漠開闊地，屏蔽場會引來……」他猶豫了一下，「……沙蟲。它們不常到這兒來，可屏蔽場每次都會引來沙蟲。」

　　他嘴上說的是沙蟲。哈瓦特想，本來打算說的卻是別的東西。是什麼？他想從我們這裡得到什麼？

　　哈瓦特嘆了口氣。

　　以前從沒有這樣疲憊過，連抗疲勞藥片都無法抑制肌肉的疲乏。

　　那些該死的薩督卡！

　　一想到那些狂熱的士兵，想到他們所代表的來自皇室的背叛行為，他就因自責而深感痛心。他自己的門塔特功能已經對現有資料進行了分析。看來，立法會最高委員會是唯一有可能為他們伸張正義的地方。然而，以他們現有的證據，想在委員會上控告這種背叛行為，機會實在太渺茫了！

　　「你們想去找那些走私販嗎？」弗瑞曼人間。

　　「有這種可能嗎？」

　　「路很遠。」

　　「弗瑞曼人不喜歡說『不』。」艾德荷曾經這樣告訴他。

　　哈瓦特說：「你還沒告訴我，你的人能否幫助我的傷員。」

　　「他們受傷了。」

　　每次都是同樣該死的答案！

　　「我們知道他們受傷了！」哈瓦特厲聲道，「那不是……」

　　「安靜，朋友！」弗瑞曼人警告他說，「你的傷員們怎麼說呢？你的部落需要水，傷員中有沒有人能認識到這一點？」

　　「我們還沒談水的問題，」哈瓦特說，「我們……」

　　「你不願面對這個問題，這我理解，」弗瑞曼人說，「他們畢竟是你的朋友，你的族人。可你們有水嗎？」

　　「不夠。」

　　弗瑞曼人用手指指哈瓦特的衣服，衣服已經破了，露出下面的皮膚。「你們沒有蒸餾服，離穴地又很遠。你必須做出水的決定，朋友。」

　　「可以出錢請你們幫個忙嗎？」

　　弗瑞曼人聳聳肩。「你們沒有水。」他瞥了一眼哈瓦特身後的人群，「你打算用多少傷員？」哈瓦特瞪著對方，陷入了沉默。身為門塔特，他知道他們說的不是一回事。這裡的人說話的方式很奇特，明明每個詞都聽得懂，可連起來卻不明白他在說什麼。

　　「我是瑟菲．哈瓦特，」他說，「我可以代表我的公爵講話。現在，我在這裡許下有約束力的承諾，以此換取你們的幫助。我所期望的只是有限的幫助，希望你們能幫助我們保存實力，到殺死那個自以為不會受到報復的叛徒為止。」

　　「你希望我們介入你們的部落仇殺？」

　　「復仇的事我自己會處理，我只希望能從對傷員的責任中暫時解脫出來，好親自去報仇。」

　　弗瑞曼人皺起眉頭，「你怎麼可能對這些傷員負責？他們自己對自己負責。水才是要討論的問題，瑟菲．哈瓦特，你願意讓我替你作出水的決定嗎？」

　　那人的手伸到藏在長袍下的武器上。

　　哈瓦特緊張起來，心想：難道他也想出賣我們？

　　「你在害怕什麼？」弗瑞曼人質問道。

　　這些傢伙說話真是直截了當，讓人不安！哈瓦特謹慎地說：「哈肯尼人懸賞要買我的人頭。」

　　「哈，哈，」弗瑞曼人的手鬆開武器，「你以為我們也像帝國一樣腐敗。你不瞭解我們。哈肯尼人的水甚至不夠收買我們中間最小的小孩子。」

　　但卻足以支付宇航公會的天價，運送兩千多艘戰艦。哈瓦特想。那筆運費如此之大，直到現在還使他震驚不已。

　　「我們都在與哈肯尼人作戰，」哈瓦特說，「難道我們不應該攜手合作，共同研究戰爭中遇到的問題，共同尋找解決方法嗎？」

　　「我們是在合作。」弗瑞曼人說，「我看到了你們與哈肯尼人的戰鬥，你們打得很好。有些時候，我真希望你的部隊能和我們並肩作戰。」

　　「你要我的部隊怎麼幫你？說吧。」哈瓦特說。

　　「誰知道？」弗瑞曼人說，「哈肯尼的部隊到處都是。可你仍然沒有做出水的決定，也沒有讓你的傷員自己決定。」

　　我必須小心從事，哈瓦特告誡自己，這裡面有件事我還沒弄明白。

　　他說：「你是否願意給我指明道路？去阿拉肯的道路？」

　　「異鄉人的天真想法。」弗瑞曼人說，語氣中露出幾分譏笑的意味。他指著對面西北方向的崖頂說：「昨晚我們看著你們穿過那片沙漠。」他放下手臂，「你讓你的部隊在沙丘迎風面上走。不好。你們沒有蒸餾服，沒有水，你們堅持不了多久。」

　　「阿拉吉斯上沒有好走的路。」哈瓦特說。

　　「這話沒錯，但我們還是能殺死哈肯尼人。」

　　「你們怎樣處理自己的傷員？」哈瓦特詢問道。

　　「難道一個人不知道自己什麼時候值得搶救、什麼時候不值得嗎？」弗瑞曼人問，「你們的傷員知道你們沒有水。」他歪過頭，斜眼看著哈瓦特，「現在顯然是時候做出水的決定了。受傷的人和未受傷的人都必須為部落的將來打算。」

　　部落的將來，哈瓦特想，亞崔迪部落。聽上去是這麼回事。他強迫自己提出那個他一直在迴避的問題。

　　「你們聽到過公爵或他兒子的消息嗎？」

　　看不透的藍眼睛朝上盯著哈瓦特的眼睛。「消息？」

　　「他們的歸宿！」哈瓦特厲聲喝道。

　　「每個人的歸宿都一樣。」弗瑞曼人說，「你們的公爵，聽說，他氣數已盡。至於天外綸音，他的兒子，是在列特手裡。列特沒說起過。」

　　這種答案，不用問我也知道。哈瓦特想。

　　他回頭看了一眼自己的手下，他們剛才都醒著，都聽見了。他們凝視著沙漠遠方，臉上的表情寫著醒悟：他們已經不可能再回卡拉丹去，現在連阿拉吉斯也丟了。

　　哈瓦特轉回身，對弗瑞曼人說：「你聽到任何有關鄧肯．艾德荷的消息嗎？」

　　「屏蔽場關閉時，他在大房子裡。」弗瑞曼人說，「我只聽說過這些……沒別的了。」

　　她破壞了屏蔽場，放進哈肯尼人。他想，我真是瞎了眼。她怎麼能做出這種事來？明知這麼做意味著出賣她自己的親生兒子。可是……誰知道比．吉斯特巫婆是怎麼思考問題的……如果那也算得上是「思考」的話。

　　哈瓦特竭力嚥下一口唾沫，「你什麼時候會有那男孩的消息？」

　　「阿拉肯發生的事，我們幾乎一無所知。」弗瑞曼人聳聳肩，「誰知道呢？」

　　「你有辦法打聽出來嗎？」

　　「也許吧。」弗瑞曼人揉著鼻子旁邊的傷疤說，「瑟菲．哈瓦特，告訴我，你懂哈肯尼人使用的那些重武器嗎？」

　　火炮，哈瓦特痛苦地想，誰能料到他們竟會在屏蔽場時代使用火炮呢？

　　「你說的是火炮，他們用這種武器把我們的人堵死在山洞裡。」他說，「對這些爆破性武器，我有……理論知識。」

　　「任何人退到只有一個出口的山洞裡，都是自尋死路。」弗瑞曼人說。

　　「你為什麼問起這種武器？」

　　「列特想要。」

　　難道這就是他想從我們這裡得到的東西嗎？哈瓦特猜想道。他說：「你來這兒，就是為了搜集有關大炮的情報？」

　　「是的，」弗瑞曼人說，「我們繳獲了一門，把它藏起來了。在那兒，史帝加可以為列特研究這種武器。如果列特想看，也可以親自去那裡看。但我估計他不會去，那件武器不是很好，其設計不適合阿拉吉斯。」

　　「你們……繳獲了一門？」哈瓦特問。

　　「那場仗打得很好，」弗瑞曼人說，「我們只損失了兩個人，卻讓他們一百多人失去了水。」

　　每門大炮都有薩督卡守衛，哈瓦特想，可這個沙漠裡的瘋子竟然滿不在乎地說，在與薩督卡的戰鬥中僅損失了兩個人！

　　「要不是那些跟哈肯尼人一起作戰的人，我們就不會損失那兩個人了。」弗瑞曼人說，「那些人當中有一些十分優秀的戰士。」

　　哈瓦特的一個手下一瘸一拐地走過來，低頭看著蹲在地上的弗瑞曼人問道：「你是在說薩督卡嗎？」

　　「他說的就是薩督卡。」哈瓦特說。

　　「薩督卡！」弗瑞曼人說，從聲音中聽得出他很高興，「哈──原來那些人是薩督卡！今晚的收穫真不錯。薩督卡。哪個軍團的？你們知道嗎？」

　　「我們……不知道。」哈瓦特說。

　　「薩督卡，」弗瑞曼人沉思起來，「可他們穿著哈肯尼人的制服，這不是很奇怪嗎？」

　　「皇上不希望別人知道他與一個大家族為敵。」哈瓦特說。

　　「但你知道他們是薩督卡。」

　　「我算什麼？」哈瓦特痛苦地問。

　　「你是瑟菲．哈瓦特啊。」弗瑞曼人就事論事地說，「唔，我想，我們反正總會掌握這個情報的。那三個俘虜已經送去給列特的人審問了。」

　　哈瓦特的副官慢慢地，每一個字都帶著難以置信的口氣。「你們……俘虜了薩督卡？」

　　「只抓住三個，」弗瑞曼人說，「他們打得很好。」

　　要是當初我們有時間跟這些弗瑞曼人聯繫上就好了，哈瓦特想著，心裡酸酸地難過起來，要是我們可以訓練他們、武裝他們就好了。神母啊，我們本來可以擁有一支戰鬥力多麼強大的軍隊啊！

　　「你們之所以會耽擱，或許是因為擔心天外綸音吧。」弗瑞曼人說，「如果他真是天外綸音，沒有任何東西可以傷害到他。正好可以借這個機會證實他的身份。未經證實的事是不值得花費精力去考慮的。」

　　「我效力於這個……天外綸音，」哈瓦特說，「必須關注他的安危，我對自己發過誓。」

　　「你誓死捍衛他的水？」

　　哈瓦特匆匆瞥丁一眼自己的副官，後者還在盯著弗瑞曼人不放。哈瓦特的注意力轉回蹲著的人影上，「是的，誓死捍衛他的水。」

　　「你希望回到阿拉肯，到他的水邊去？」

　　「到……是的，到他的水邊去。」

　　「那你為什麼不一開始就說明這是關係到水的問題呢？」弗瑞曼人站起身來，把鼻塞固定好。

　　哈瓦特把頭一偏，示意副官回到其他人中間去。副官疲乏地聳聳肩，服從了他的命令。哈瓦特聽見那些人低聲交談起來。

　　弗瑞曼人說：「總有辦法找到水的。」

　　哈瓦特身後有人罵了一聲。哈瓦特的副官喊道：「瑟菲，阿基死了。」

　　弗瑞曼人把一隻拳頭放在耳邊。「水結成的盟約！這是個徵兆！」他盯著哈瓦特說，「我們在附近有個地方，可以接收這份水。我叫我的人來好嗎？」

　　副官回到哈瓦特身旁說：「瑟菲，有幾個人的妻子留在阿拉肯，他們……嗯，你知道在這種情況下大夥兒會怎麼樣。」

　　弗瑞曼人仍舊把拳頭舉在耳邊。「這是不是水的盟約？瑟菲．哈瓦特？」他問道。

　　哈瓦特的大腦飛轉，現在他明白了弗瑞曼人話中的含意，但凸岩下疲憊不堪的人們明白過來以後的反應卻使他心生懼意。

　　「是，水的盟約。」哈瓦特說。

　　「讓我們的部落融合吧。」弗瑞曼人說著，放下了拳頭。

　　彷彿這是一個信號，從他們頭頂的岩石上立即滑下四個人來。他們飛快地跑到凸岩下面，把死人裹進一件寬大的袍子裡，然後抬起它，沿著岩壁往右跑，腳下升起一團團沙塵。

　　哈瓦特那些疲憊的部下還沒弄明白這是怎麼回事，一切就結束了。那群人抬著裹在袍子裡的屍體，像抬沙袋一樣，在懸崖上轉了個彎兒就不見於。

　　哈瓦特手下的一個人大叫起來：「他們把阿基抬到哪兒去了？他……」

　　「他們把他抬去……埋掉。」哈瓦特說。

　　「弗瑞曼人從來不埋死人！」那人吼道，「別跟我們耍花招了，瑟菲。我們知道他們要幹什麼，阿基是……」

　　「是為天外綸音效力時犧牲的人，已身屬天堂。」弗瑞曼人說，「如果誠如你們所說，你們都是為天外綸音效力的人，那為什麼還要發出哀悼的哭號呢？一個以這種方式死去的人，只要人們還記著他，他就會永遠活在你的記憶裡。」

　　但是哈瓦特的人向前擁來，臉上露出憤怒的表情，其中一人已經抓起激光槍，準備扣動扳機了。

　　「待在原地別動！」哈瓦特大聲喝斥道。他的肌肉已經因為過度疲勞僵硬了，但他竭力控制住自己的身體，「這些人尊重我們的死者，大家習慣不同，但意思都一樣。」

　　「他們會搾乾阿基，抽取他體內的水。」手持激光槍的人咆哮道。

　　「你的人是不是也想參加葬禮？」弗瑞曼人間。

　　他連他引起的問題都沒看出來。哈瓦特心想，弗瑞曼人真是天真到了驚人的程度。

　　「他們關心這位值得尊重的戰友。」哈瓦特說。

　　「我們將充滿敬意地對待你們的戰友，一如對待我們自己的戰友。」弗瑞曼人說，「這是水的盟約。我們知道儀式，不會亂來的。一個人的肉體屬於他自己，但他的水卻屬於整個部落。」

　　手持激光槍的人又向前邁了一步，哈瓦特急忙說：「現在你們願意幫助我們的傷員了嗎？」

　　「沒人會對盟約有任何懷疑，」弗瑞曼人說，「我們會為你們做一個部落為自己的成員所做的一切。首先，我們必須讓你們每個人都穿上蒸餾服，然後再給你們弄些必需品。」

　　手持激光槍的人猶豫起來。

　　哈瓦特的副官問道：「我們是在用阿基的……水，來買他們的幫助嗎？」

　　「不是買，」哈瓦特說，「我們加入他們了。」

　　「只是風俗習慣不同。」另一個人喃喃地說。

　　哈瓦特開始放心了。

　　「他們會幫助我們去阿拉肯嗎？」

　　「我們會殺哈肯尼人，」弗瑞曼人說著，咧嘴一笑，「還有薩督卡。」他往後退了一步，把手握成杯狀放在耳邊，頭往後仰，仔細聽著。過了一會兒，他放下手說，「來了一艘飛船。到岩石下面去藏好，千萬別動。」

　　哈瓦特打了個手勢，他的人都服從地隱蔽起來。

　　弗瑞曼人抓住哈瓦特的手臂，把他和其他人一起往後推。「該戰鬥的時候才戰鬥。」那人說著，把手伸到長袍底下，取出一個小籠子，然後從籠子裡取出一頭小動物。

　　哈瓦特認出那是一隻小蝙蝠。它的頭轉動著，哈瓦特看到了它那雙藍中透藍的眼睛。

　　弗瑞曼人撫摸著小蝙蝠，輕聲低吟著安慰它。他彎下身子，對準它的頭，讓一滴唾液從自己舌頭上滴下來，滴進蝙蝠向上張開的口中。蝙蝠伸開翅膀，但仍舊停留在弗瑞曼人張開的手掌上。那人拿出一枝小管子，把它舉在蝙蝠頭邊，對著管子嘰嘰喳喳地講了一陣子；然後，他高高舉起小蝙蝠，把它向上扔去。

　　蝙蝠撲下懸崖，消失在視線之外。

　　弗瑞曼人折起籠子，把它塞進長袍。他再次低下頭，仔細聽著。「他們駐紮在高地上。」他說，「真奇怪，不知他們在那上面找什麼。」

　　「誰都知道我們是朝這個方向撤下來的。」哈瓦特說。

　　「永遠不要自以為是地假設自己是獵人唯一的目標。」弗瑞曼人說，「看看窪地那邊，你會發現的。」

　　時間一分一秒地過去了。

　　哈瓦特的人動彈起來，開始低聲交談。

　　「保持安靜，別像受驚的動物那樣。」弗瑞曼人噓了一聲說。

　　哈瓦特發現對面山崖附近有動靜，黃褐色的背景上有一個模糊的黃褐色小點快速移動著。

　　「我的小朋友帶回消息來了，」弗瑞曼人說，「它是個優秀的信使──無論白天還是黑夜。如果失去這樣一位朋友，我會不高興的。」

　　窪地對面的動靜漸漸消失了，整整四五公里寬的沙地上空無一物，只有持續高溫留下的熱浪，蒸騰起伏。

　　「現在，保持絕對安靜。」弗瑞曼人小聲說。

　　一行人邁著沉重而緩慢的步伐從對面懸崖的一處缺口中走出來，逕直穿過窪地。在哈瓦特看來，他們很像弗瑞曼人，但又有點不對勁。他數了數，一共六個人，在沙丘上步履蹣跚地走著。

　　「噗噗噗噗」，哈瓦特這群人右後方的高空傳來撲翼機機翼的扇動聲。一架塗著哈肯尼機徽的亞崔迪撲翼機。飛船越過他們頭頂的懸崖，向穿越窪地的那些人俯衝下去。

　　那隊人停在一座沙丘頂上，揮手示意。

　　撲翼機在他們頭頂一個急轉彎，折回頭來，激起一團沙塵，降落在那些弗瑞曼人面前。五個人從撲翼機上一擁而下，哈瓦特看到，他們都帶著一塵不染、閃閃發光的屏蔽場，動作剽悍麻利。是薩督卡。

　　「啊，用上了他們那種蠢兮兮的屏蔽場。」哈瓦特旁邊的弗瑞曼人輕聲說，朝窪地敞開的南壁看了一眼。

　　「他們是薩督卡。」哈瓦特小聲說。

　　「太好了！」

　　薩督卡呈半圓形向等在那裡的弗瑞曼人包抄過去。太陽照在出鞘的刀刃上，閃閃發光。弗瑞曼人聚成一小堆，一副事不關己的樣子。

　　突然，兩隊人周圍的沙裡鑽出許多弗瑞曼人，他們衝到撲翼機旁邊，進去了。與此同時，沙丘頂上的兩隊人開始交火，激烈的戰鬥場面被飛揚的沙塵遮住了，時隱時現。

　　過了一會兒，塵埃落定，沙丘頂上只剩下弗瑞曼人。

　　「他們在撲翼機上只留了三個人。」哈瓦特旁邊的弗瑞曼人說，「真是運氣。我想，撲翼機完好無損地奪下來了。」

　　哈瓦特身後，他的一個部下說：「可那些是薩督卡啊！」

　　「你沒發現嗎？他們打得多棒啊！」弗瑞曼人說。

　　哈瓦特深吸一口氣，嗅到了塵土中戰火燃燒的氣味，感到一股熱浪撲面而來，乾極了。他的聲音也同樣乾巴巴的，「是的，他們打得很棒，確實很棒。」

　　繳獲的撲翼機拍著翅膀，東倒西歪地起飛了，然後收起機翼，以極小的角度朝南急劇爬升。

　　這些弗瑞曼人原來也會駕駛撲翼機。哈瓦特想。

　　遠處的沙丘上一個弗瑞曼人揮舞著一塊綠色方巾：一次……兩次……

　　「還有更多撲翼機過來！」哈瓦特旁邊的弗瑞曼人叫道，「準備好，我原本希望不弄出什麼麻煩就帶大家離開這兒。」

　　不弄出什麼麻煩！哈瓦特想。

　　只見又有兩架撲翼機從西面高空俯衝下來，衝向沙漠。沙漠上，剛才那些弗瑞曼人連影子都不見了，剛剛還在激戰的戰場上只剩下八塊藍斑──那是身穿哈肯尼制服的薩督卡的屍體。

　　一架撲翼飛艇在哈瓦特頭頂的懸崖上空滑過。一見這艘飛艇，哈瓦特不由得倒吸一口涼氣──一艘大型運兵船。滿載的飛船展開雙翼，速度很慢地飛著，像一隻歸巢的巨鳥。

　　遠處，一架俯衝的撲翼機射出手指粗細的紫色激光束，打在沙地上，激起一條清晰的沙塵帶。

　　「懦夫！」哈瓦特身旁的弗瑞曼人怒罵道。

　　運兵船朝那堆身穿藍衣的屍體滑下去，雙翼完全張開了，開始做出急停的動作。

　　南邊閃過一道金屬的反光，引起了哈瓦特的注意。那邊，一架撲翼機正全力俯衝下來，機翼折起，平平地貼在飛船兩側，機尾噴出金色的火焰，襯在深銀灰色的空中。它像一枝利箭朝運兵船直衝而去。由於周圍有激光槍在開火，運兵船沒有開啟屏蔽場。撲翼機筆直地撞在運兵船上。

　　爆炸的巨響挾著熊熊烈火，撼動了整個盆地。岩石從懸崖上不斷滾落下來，濺得到處都是。剛才運兵船和撲翼機所在的地方激射出數股橘紅色的噴泉，由沙地射向天空──一切都被大火吞噬了。

　　是那艘弗瑞曼人剛剛繳獲的撲翼機，哈瓦特想，他決心犧牲自己，以撞毀那艘運兵船。神母哇！這群弗瑞曼人究竟是些什麼人啊？

　　「合理的交換，」哈瓦特身旁的弗瑞曼人說，「那艘運兵船上一定載有三百人。現在，我們必須取得他們的水，還得制定計劃再弄一架撲翼機。」他移步走出岩石陰影下的隱蔽處。

　　一群身穿藍色軍服的人翻過懸崖，如雨點般墜落下來，落地動作被懸浮器放慢了。只一剎那，哈瓦特便認出他們是薩督卡，剽悍的臉上是戰鬥的狂熱。哈瓦特發現他們沒帶屏蔽場，人手一刀，另一隻手端著震盪槍。

　　一刀砍下來，哈瓦特的弗瑞曼同伴咽喉中刀，向後便倒，扭歪的臉翻倒在地。哈瓦特剛拔出自己的佩刀，就被震盪槍發出的子彈擊倒了，眼前頓時一片黑暗。

三

　　穆哈迪的確可以看到未來，但你必須明白，這種能力是有限的。想想人的視力。你有眼睛，可沒有光就看不見東西；如果你在山谷裡，就看不見山谷的另一邊。同樣，穆哈迪並不總能看到神秘莫測的未來地貌。他告訴我們，根據預言做出決定時，只要稍有一絲偏差，哪怕只是用了這個詞，而非另一個，都有可能改變未來的全貌。他還告訴我們：「未來是寬廣的，會出現各種各樣的結局。但在向未來前進的過程中，時間卻成了一扇窄門，只允許一個結局。」他本人一如既往地拒絕誘惑，並不選擇看上去清晰而安全的路徑，他警告說：「那樣的路從來只會導致停滯不前。」

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　夜色中，一隊撲翼機滑過他們的頭頂。保羅抓住母親的手臂，厲聲說：「別動！」

　　接著，他看到了月色中領頭的那架撲翼機，看到它的機翼如何向前彎折減速著陸，看到了那雙控制操縱桿的手的大膽動作。

　　「是艾德荷。」他喘息著說。

　　那架撲翼機和它的同伴降落在盆地裡，像一隊歸巢的鳥。艾德荷走出撲翼機，不等沙塵散去，逕直朝他們跑來。兩個身穿弗瑞曼長袍的人跟在他後面，保羅認出了其中一個：高個子、沙色鬍鬚的凱恩斯。

　　「這邊走！」凱恩斯大叫著轉向左邊。

　　凱恩斯身後，其他弗瑞曼人正拋出纖維網罩住他們的撲翼飛船。很快，飛船變成了一排低矮的沙丘。

　　艾德荷跑過來，在保羅前面停下，向他致意道：「老爺，弗瑞曼人在這附近有個臨時避護所，我們……」

　　「那後面是怎麼回事？」

　　保羅指指遠處懸崖上空暴烈的場景──噴射的火光，激光槍紫色的光束交織在沙漠上空。

　　艾德荷平靜的圓臉上露出一絲鮮有的笑容：「老爺，我給他們留了一點小小的驚……」

　　突然，耀眼的白光灑滿沙漠，像太陽一樣明亮，把他們的影子一一刻在岩壁上。說時遲那時快，艾德荷一隻手抓住保羅的手臂，另一隻手抓住傑西卡的肩膀，使勁把他們從凸岩上推到下面的窪地裡。他們趴在沙地上，聽著爆炸聲雷鳴般在他們頭頂轟響。巨大的衝擊波把凸岩的岩壁震落下來，他們剛才所在的地方變成了一片礫石。

　　艾德荷坐起來，撣掉身上的沙土。

　　「不是原子彈！」傑西卡說，「我還以為……」

　　「你在那兒設了一個屏蔽場吧。」保羅說。

　　「一個很大的屏蔽場，全功率運轉。」艾德荷說，「只要激光一碰，就會……」他聳了聳肩。

　　「亞原子裂變，」傑西卡說，「那是一件危險的武器。」

　　「不是武器，夫人，是防禦。哪個飯桶再用激光槍的時候，可就要三思了。」

　　從撲翼飛船上下來的弗瑞曼人在他們頭頂的沙丘上停下腳步，一個人低聲喊道：「朋友，我們應該隱蔽起來。」

　　艾德荷扶起傑西卡，保羅則自己站了起來。

　　「爆炸會相當引人注意的，殿下。」艾德荷說。

　　殿下。保羅想。

　　別人這樣稱呼自己時，這個詞忽然間變得十分奇異。「殿下」一直是他的父親。

　　在那一剎那，保羅的預見力再一次觸及了他。他看到自己感染了那種使人類世界走向大混亂的野蠻的種族意識。這種幻象使他戰慄不已。他讓艾德荷領著自己，沿盆地邊緣走到一塊凸岩旁邊。那兒的弗瑞曼人正在用壓力器打開一條通往沙下的路。

　　「殿下，我來幫您背包好嗎？」艾德荷問。

　　「這包不重，鄧肯。」保羅說。

　　「您沒有護體屏蔽場，」艾德荷說，「穿我的好嗎？」他看了看遠處的懸崖，「看樣子，周圍不太可能再有激光了。」

　　「留著你的屏蔽場吧，鄧肯，你的右臂就足以保護我了。」

　　傑西卡看到保羅的讚揚起了作用，艾德荷更加貼近保羅。她想：我兒子很善於處理與他手下人的關係。

　　弗瑞曼人搬掉一塊堵住洞口的石頭，露出一條通向這裡地下基地的通道。弗瑞曼人用偽裝網遮住通道入口。

　　「這邊走。」一個弗瑞曼人說，領著他們走下石階，邁入一片黑暗之中。

　　在他們後面，偽裝網擋住了月光。一道微弱的綠光從前面照過來，照亮了石階、岩壁和前方的一個左彎道。現在，他們周圍全都是身穿長袍的弗瑞曼人，伴著他們一路向下。轉過那個彎，他們發現了另一條向下傾斜的甬道，通往一間粗糙的洞室。

　　凱恩斯站在他們面前，頭罩甩在腦後，蒸餾服的領子在綠光照耀下閃閃發亮。他的長髮和鬍鬚亂作一團，沒有眼白的藍眼睛在濃濃的眉毛下顯得特別深邃。

　　雙方見面的一刻，連凱恩斯自己都不明白自己為什麼會這麼做：我為什麼要幫助這些人？這是我做過的最危險的一件事，可能會使我陪著他們一起遭殃。

　　接著，凱恩斯直視保羅。這個男孩已經長大成人了，將悲傷藏在心底。他喪失了一切，得到的只有一個公爵頭銜──他應該已經繼承爵位了吧。但凱恩斯意識到，這個爵位之所以還在，完全是因為這位年輕人──這副擔子可不輕啊。

　　傑西卡四下打量著這間石室，用比．吉斯特的方式把它──記錄在自己頭腦中：一間實驗室，不是軍隊設施。和許多老式房子一樣，面積不小，還有不少旮旮角角的地方。

　　「這是皇家生態實驗站之一，我父親曾想把它們用作前哨基地。」保羅說。

　　他父親從前這麼想過！凱恩斯想。

　　凱恩斯再一次懷疑起自己的決定來：我出手幫助這些難民是不是太蠢了？幹嗎要這樣做？現在抓住他們易如反掌，還可以用他們來換取哈肯尼人的信任。

　　保羅學著母親的樣子審視著這個房間。房間的牆壁是毫無特色的岩石，一邊擺著工作台，檯面上放著一排實驗器械──刻度盤閃閃發光，拖著電線的香料分離器①上有幾個玻璃凹槽。到處都瀰漫著臭氧味。

　　①香料礦開採過程中所使用的一種設備。在香料礦沙被採集出來之後，用它來分離沙子與香料。

　　幾個弗瑞曼人沒有停步，繞過石室裡一個隱蔽的角落繼續往前走。不多時，那邊傳來新的聲音：機器的卡卡聲、轉動的皮帶輪和多缸發動機發出的轟鳴聲。

　　保羅往房間的另一頭望去，那面牆邊擺著許多籠子，裡面裝著小動物。

　　「你說得對，你認出了這個地方。」凱恩斯說，「保羅．亞崔迪，你打算用這地方來幹什麼？」

　　「把這顆星球變成一個適合人類居住的地方。」保羅說。

　　也許，我就是因為這個才幫助他們的。凱恩斯想。

　　機器的嗡嗡聲突然低下來，周圍一片寂靜。空曠的房間裡響起小動物尖細的叫聲，只吱吱叫了幾聲就戛然而止，彷彿這種叫聲讓它們自己感到很尷尬。

　　保羅的注意力又回到籠子上，他看出那幾隻動物是褐色翅膀的蝙蝠。一個自動餵食機從側牆上伸出來，貫穿整個籠子。

　　一個弗瑞曼人從石室的一處暗角走出來，對凱恩斯說：「列特，發電機停止工作了，我無法把我們屏蔽起來，無法避開探測器。」

　　「能修好嗎？」凱恩斯問。

　　「快不了。零部件……」那人聳聳肩。

　　「是啊。」凱恩斯說，「只好不用機器自己幹了，找個手泵把空氣抽到地面上去。」

　　「我馬上去做。」那人急匆匆離開了。

　　凱恩斯又轉向保羅說道：「你回答得很好。」

　　傑西卡注意到了此人輕鬆的男低音，聽上去十分高貴，是慣於發號施令的聲音。她沒有忽略那人對他的稱呼，「列特」。列特是弗瑞曼人供奉的神，是這位表面和氣的行星生態學家的另一張不為人知的面孔。

　　「我們非常感謝你的幫助，凱恩斯博士。」她說。

　　「嗯……再說吧。」凱恩斯說著，對一個手下點了點頭，「夏米爾，在我房間裡備好香料咖啡！」

　　「馬上就好，列特。」那人說。

　　凱恩斯指著石室側面牆壁上的一道拱形開口：「請！」

　　傑西卡先高傲地點了點頭，這才移步。她見保羅給艾德荷打了個手勢，示意他在這裡安排警衛。

　　走廊只有兩步深，通向一道厚重的門，門後是一個正方形的辦公室，金色的球形燈照亮了整個房間。傑西卡走進辦公室時，順手在門上一碰，吃驚地發現這門竟然是塑鋼①製成的。

　　①一種特殊的建築鋼材。其晶體結構中混有斜紋纖維以增強其強度。

　　保羅朝房間裡走了三步，把包扔在地板上。只聽門在身後關上了，他開始四下打量著這個地方。房間每邊長約八米，牆壁是天然的岩石，咖喱色。右手邊是一排金屬陳列櫃。一張矮書桌擺在正中，奶色的玻璃桌面，玻璃裡滿是黃色氣泡。書桌周圍擺放著四把懸浮椅。

　　凱恩斯繞過保羅，替傑西卡拉開一張懸浮椅。她坐下來，留意著兒子審視房間的樣子。

　　保羅繼續站了片刻。他感覺到室內空氣流動微微有些異樣，表明右邊那排櫃子後面有一個秘密出口。

　　「保羅．亞崔迪，你不坐下嗎？」凱恩斯問。

　　小心翼翼地避開我的頭銜，保羅想。但他還是坐下了，一言不發。凱恩斯也坐了下來。

　　「你覺得阿拉吉斯可以成為人類的天堂，」凱恩斯說，「可是，你也看到了，帝國派來這裡的只有受過訓練的打手和搜尋香料的傢伙！」

　　保羅舉起戴著公爵璽戒的大拇指說：「看見這個戒指了嗎？」

　　「是的。」

　　「你知道它的意義嗎？」

　　傑西卡急忙轉身盯著自己的兒子。

　　「你父親躺在阿拉肯的廢墟裡，死了。」凱恩斯說，「所以，理論上說，你的確是公爵。」

　　「我是帝國的士兵，」保羅說，「所以，理論上說，同樣也是皇上派赴此地的打手。」

　　凱恩斯的臉陰沉下來，「站在你父親屍體旁邊的是皇上的薩督卡，在這種情況下，你仍然是皇上的打手？」

　　「薩督卡是一回事，皇上授命我對這顆星球行使權力，這是另一回事。」保羅說。

　　「阿拉吉斯自有辦法決定該誰坐上發號施令的寶座。」凱恩斯說。

　　傑西卡轉頭看了看凱恩斯，心想：這個人有骨氣，未經摧折的骨氣……而我們缺少的正是骨氣。保羅的做法太危險了。

　　保羅說：「薩督卡來到阿拉吉斯，正說明我們那位可敬的皇上是多麼害怕我的父親。而現在，我會讓帕迪沙皇帝怕我，我會……」

　　「小伙子，」凱恩斯說，「有些事情你不……」

　　「你應該稱呼我殿下，或者大人。」保羅說。

　　別衝動，慢慢來。傑西卡想。

　　凱恩斯瞪著保羅。傑西卡發現，這位行星生態學家臉上露出一絲讚賞的神情，一絲順從的跡象。

　　「殿下。」凱恩斯說。

　　「對皇上來說，我是個棘手的問題。」保羅說，「對所有那些想把阿拉吉斯當成戰利品來瓜分的人來說，我同樣是個棘手的問題。只要我還活著，我始終是這樣一個問題，塞在他們喉嚨裡，總有一天會他們通通噎死。」

　　「話是這麼說，但話只不過是一句話而已。」凱恩斯說。

　　保羅凝視著他，過了一會兒，他說：「你們有一個傳說，利山．阿蓋博，也就是天外綸音，那個將帶領弗瑞曼人進入天堂的人。你們的人……」

　　「迷信！」凱恩斯說。

　　「也許是，」保羅表示贊同，「但也許不是。有的時候，迷信頗有些奇怪的根源、奇怪的分支。」

　　「你有個計劃，」凱恩斯說，「這一點倒是很明顯……殿下。」

　　「你的弗瑞曼人能向我提供有力證據，證明這裡存在著身穿哈肯尼軍服的薩督卡人嗎？」

　　「完全可以。」

　　「皇上會派一個哈肯尼人重新掌握阿拉吉斯的大權，」保羅說，「也許甚至會是野獸拉賓。就讓他來吧！一旦他捲入任何他脫不了干係的罪行，皇上就會面對立法會最高委員會特案調查的可能性。在那裡，他必須回答……」

　　「保羅！」傑西卡說。

　　「就算立法會最高委員會接受了你的指控，」凱恩斯說，「那也只可能有一個結果，皇室和各大家族之間的全面戰爭。」

　　「大混戰。」傑西卡說。

　　「但我會首先將我的指控提交皇上，」保羅說，「給他一個大混戰之外的選擇。」

　　傑西卡用乾澀的聲音說：「訛詐？」

　　「政客的手段之一，你自己也這麼說過。」保羅說。傑西卡從他的話中聽出了幾分挖苦的意味，「皇上沒有兒子，只有女兒。」

　　「你想覬覦皇帝的寶座？」傑西卡說。

　　「他不會願意冒險讓整個帝國在全面戰爭下分崩離析。」保羅說，「一個個行星被毀滅，到處是一片混亂──他不會冒這個險。」

　　「你所說的，是一場不顧一切的賭博。」凱恩斯說。

　　「立法會的大家族們最怕的是什麼？」保羅問，「他們最怕的就是在阿拉吉斯這裡正在發生的事──薩督卡把他們一個一個地幹掉。大家族聯合會之所以存在，無非是因為這個原因。這就是大家族聯合會的黏合劑。只有聯合起來，他們才得以與皇上的軍事力量分庭抗禮。」

　　「但他們……」

　　「這就是他們所害怕的事，」保羅說，「而阿拉吉斯將會成為號召大家團結起來的戰鬥口號。他們每一個人都會從我父親身上看到他們自己──被一一隔離開，然後殺掉。」

　　凱恩斯對傑西卡說：「他的計劃會成功嗎？」

　　「我不是門塔特。」傑西卡說。

　　「但你是比．吉斯特。」

　　她狠狠瞪了凱恩斯一眼，然後說：「他的計劃有好的一面，也有不好的一面……處於這一階段的所有計劃都是這樣。一個計劃成功與否，既取決於構思，也取決於執行。」

　　「『法律是進化到極致的科學』，」保羅引述道，「這句話鐫刻在皇帝的大門上。我所計劃的正是向他展示法律的力量。」

　　「而我卻不能肯定自己是否能信任構思出這個計劃的人，」凱恩斯說，「阿拉吉斯有它自己的計劃，我們……」

　　「在皇帝的寶座上，」保羅說，「我揮一揮手就可以創造出阿拉吉斯的天堂。這就是我手裡的錢，我用它購買你的支持。」

　　凱恩斯的身體僵硬了：「我的忠誠是非賣品，殿下。」保羅盯著桌子對面的凱恩斯，與他那藍中透藍、冷冰冰的目光相遇，打量著那張居高臨下、滿是鬍鬚的臉。保羅嘴邊露出一絲冷冷的笑意，說道：「說得好。我道歉。」

　　凱恩斯迎著保羅的目光，說：「哈肯尼人從不認錯。也許你跟他們不一樣，亞崔迪。」

　　「那可能是他們教育體系中的失誤。」保羅說，「你說你是非賣品，但我相信，你會接受我出的價錢。作為你忠誠的回報，我也向你奉獻我的忠誠……全心全意。」

　　我兒子繼承了亞崔迪家族的真誠，傑西卡心想，他有一種巨大的、近於天真的榮譽感，這是一種多麼有力的力量啊。

　　她看到，保羅的話震動了凱恩斯。

　　「全都是廢話，」凱恩斯說，「你不過是個孩子，並且……」

　　「我是公爵，」保羅說，「我是一個亞崔迪，而亞崔迪家族從來沒有違背過這樣的契約。」

　　凱恩斯嚥了口唾沫。

　　「當我說『全心全意』的時候，」保羅說，「我的意思是『毫無保留』，我願意為你獻出生命。」

　　「殿下！」凱恩斯說。這個詞脫口而出，傑西卡看得出來，他現在已經不再是對一個十五歲的男孩講話，而是對一個成年人、一個地位比他高的人講話。直到現在，凱恩斯才真心將保羅視為真正的公爵。

　　此時此刻，他甚至願意為保羅犧牲自己的性命。她想，亞崔迪家的人怎麼能夠如此迅速、如此輕易地做到這一點呢？

　　「我知道你的承諾是真心的，」凱恩斯說，「但哈肯尼……」

　　保羅身後的房門砰然洞開，他猛一轉身，看到的是門外令人炫目的暴烈場面──呼叫聲，鋼鐵的撞擊聲，通道裡蒼白扭曲的面孔。

　　為了保護母親，保羅向門口撲去。他看見艾德荷堵住了通道。透過在屏蔽場力場作用下顫動的空氣，保羅看到了艾德荷那殺紅了的雙眼，他前面攫人利爪般的手，徒勞揮舞、砍在屏蔽場上的刀，還有震盪槍火力被屏蔽場擋回時發出的橘紅色火焰。這一切之中，是艾德荷自己的刀刃，來回揮舞，濺著一股股殷紅。

　　凱恩斯已經衝到保羅身旁，兩人把全身的重量壓在門上。

　　保羅最後瞥了一眼艾德荷，他抵擋著蜂擁而至的身穿哈肯尼軍服的人──步履蹣跚，微微抽搐著，黑色山羊毛一樣的頭髮上綻放出一朵鮮紅的死亡之花。隨後，門關了。卡的一聲，凱恩斯插上丁門閂。

　　「看來，我已經做出決定了。」凱恩斯說。

　　「你的機器停止運行以後，我們被人偵察到了。」保羅說。他把母親從門口拉開，她眼中充滿絕望的神情。

　　「咖啡沒有送來，我應該料到出了麻煩。」凱恩斯說。

　　「你這兒有一個逃生暗道，」保羅說，「是不是該用了？」

　　凱恩斯深深吸了口氣，說：「這道門至少可以抵擋二十分鐘，除非他們使用激光槍。」

　　「他們不會用激光槍的，因為害怕我們這一側設有屏蔽場。」保羅說。

　　「他們是穿哈肯尼軍服的薩督卡人。」傑西卡低聲說道。

　　開始撞門了，一陣陣有節奏的撞擊聲。

　　凱恩斯一指右牆的櫃子：「這邊走。」他走到第一個櫃子前，打開抽屜，動了動著裡面的一個操縱桿，整個牆壁連同靠在上面的櫃子一起移開，露出一個黑黢黢的地道口。「這道門也是塑鋼的。」凱恩斯說。

　　「你的準備工作做得很好。」傑西卡說。

　　「我們在哈肯尼人手下生活了八十年。」凱恩斯說。他領著他們走進黑暗，隨即關上地道門。

　　在突如其來的黑暗之中，傑西卡看見前方地面上有一個發光的箭頭。

　　凱恩斯的聲音從身後傳來：「我們在這裡分手。這堵牆比房門更結實，至少可以抵擋一小時。沿著地上的箭頭往前走，一路都會有這樣的箭頭出現，你們走過後就會自動熄滅。這些箭頭可以指引你們穿越迷宮，到達另一個出口，我在那裡藏了一架撲翼機。今晚會有一場大沙暴橫掃沙漠，你們唯一的希望就是撲向沙暴，衝進風暴上層，讓風暴裹挾著你們飛行。偷撲翼飛船時，我的人就是這麼幹的。只要始終飛在沙暴上層，你們就能倖存下來。」

　　「你怎麼辦？」保羅問。

　　「我試著從另一條路逃走，如果我被抓住了……嗯，我仍舊是皇家行星生態學家，我可以說是你們把我俘虜了。」

　　像膽小鬼一樣逃跑。保羅想，但如果不這麼做，我怎麼能活下去替父親報仇呢？他轉回身去，面對密道大門。

　　傑西卡聽見了他的動作，道：「鄧肯已經死了，保羅。你看見他的傷口了，你什麼忙也幫不上。」

　　「總有一天，我要叫他們血債血償。」保羅說。

　　「所以你必須立即動身。」凱恩斯說。

　　保羅感到凱恩斯的手放到自己肩頭，拍了拍。

　　「凱恩斯，我們在哪兒碰頭？」保羅問。

　　「我會派弗瑞曼人去找你們，我們知道沙暴的路線。現在快走，願神母賜予你們速度和好運。」

　　黑暗中一陣窸窸窣窣的腳步聲，他走了。

　　傑西卡摸到保羅的手，輕輕拉著他說：「我們千萬別走散了。」

　　「是。」

　　他跟著她走過第一個箭頭，腳底一觸，它立即暗了下去，而前方亮起另一個箭頭，召喚著他們繼續前行。

　　他們走過第二個箭頭，看著它滅掉，看著前方又出現了另一個箭頭。

　　他倆跑了起來。

　　大計劃裡有中計劃，中計劃裡有小計劃，傑西卡想，我們現在是否已經成了某個人計劃中的一部份？

　　箭頭指引著他們轉過一個個彎道，經過一個個岔道口（最微弱不過的光線下，只能隱隱約約感覺到）。先是一段向下傾斜的路面，然後向上，一直向上。終於有了台階，轉過一個彎，台階突然中斷，前面是一堵發光的牆，牆的正中還能看見一個黑色把手。

　　保羅按了一下把手。

　　牆轉開了。前面燈光雪亮，照出一個在岩石上鑿出來的山洞，洞中央蹲伏著一架撲翼機。撲翼機另一側是一堵平平的灰色高牆，牆上有個大門標記。

　　「凱恩斯到哪兒去了？」傑西卡問。

　　「他做了任何優秀的游擊隊領導人都會做的事。」保羅說，「他把我們分成兩組，並作好安排，就算他被俘，也不可能說出我們在哪兒，因為他真的不知道。」

　　保羅把她拉進洞內，注意到腳下踢起厚厚的塵土。

　　「這兒很久沒人來了。」他說。

　　「他似乎非常有把握，相信弗瑞曼人一定能找到我們。」她說。

　　保羅放開她的手，走到撲翼機左邊門口，打開艙門，把他的包在後座上放好。「撲翼機有屏蔽系統，探測器發現不了。」他說，「控制面板上有大門的遙控開關和燈光控制。在哈肯尼人統治下的八十年，他們學會了做事精細、全面。」

　　傑西卡斜靠在撲翼機的另一邊，緩了口氣。「哈肯尼人會在這一帶部署空中監控，」她說，「他們並不愚蠢。」她想了想方位，指著右邊說，「我們看見的沙暴是從那個方向來的。」

　　保羅點點頭，竭力克制著心中那股突然不想動的感覺。他知道原因，但卻發現，就算知道了也沒有用。今晚，他在某種程度上做出了一個決定，未來因此變成深不可測的未知數。他瞭解他們現在所處的時空，然而對他而言，「此時此刻」卻是一個神秘的奇點。他彷彿遠遠地看著自己走進一個深谷，漸漸消失在視線之外。走出山谷的路有無數條，有些路也許可以把保羅．亞崔迪的身影再次帶回到視線中來，許多卻不會。

　　「我們等的時間越久，敵人準備得也越充份。」傑西卡說。

　　「進去，繫好安全帶。」他說。

　　他和她一起爬進飛船，仍舊極力壓制住這個不安的念頭：這裡是個盲點，任何預見力都無法看到的肓點。突然間，他震驚地意識到，自己越來越依賴預感，這削弱了他處理眼前緊急事件的能力。

　　「如果你只依賴眼睛，你的其他感官就會變弱。」這是一條比．吉斯特公理。保羅想著這句話，並發誓永遠不再因為預言削弱自己的行動能力……如果他能活下來的話。

　　保羅繫緊安全帶，母親也繫好了，他開始檢查撲翼機。撲翼機的機翼完全伸開，精巧的金屬葉片交織著向外張開。他拉了下牽拉桿，收起機翼，準備按照葛尼．哈萊克教過他的方法，用噴氣式推進系統起飛。啟動開關輕輕合攏，發動機點火，控制面板的儀表指針激活，渦輪開始發出低沉的嘶嘶聲。

　　「準備好了嗎？」他問。

　　「好了。」

　　他按下燈光的遙控開關。

　　黑暗籠罩了他們。

　　面板的微光下，他的手像一片陰影。他伸手按下大門的遙控開關。前面傳來嘎嘎的聲音，地面的沙塵被吹得嗖嗖作響，打破了沉寂。一股帶著沙塵的微風撲在保羅臉上，他關上他那邊的艙門，立即感受到飛機艙內部的氣壓變化。

　　那堵「牆」豁然洞開，露出一片在沙塵遮蔽下有些朦朧的星空，襯著一大塊黑暗。遠處的星光隱約照出層層疊疊起伏的沙丘。

　　保羅按下控制面板上閃閃發亮的起飛開關，機翼猛地扇向後下方，把撲翼機從機庫裡拉了出來。機翼鎖定為爬升狀態，噴氣式發動機開始產生動力。

　　傑西卡的手輕輕放在雙聯控制面板上，感受著兒子動作中的自信。她很害怕，同時卻又興奮不已。現在只能指望保羅受過的訓練了，她想，依靠他的年輕，他的敏捷。

　　前面星光下突然出現一堵黑牆般的石壁。保羅給噴氣式發動機輸入更多的能量，撲翼機傾斜著直向上方衝去，把他們重重地按在座位上。他向飛船提供更大的爬升力，更多的動力。機翼一陣猛扇，他們飛出了星光下嶙峋崎嶇、尖角上銀光閃爍的岩群：被沙塵染紅的二號月亮出現在他們右手的地平線，昭示著沙暴地帶的位置。

　　保羅的手在控制面板上飛快地舞動著，機翼卡嗒作響，縮成短短一截凸出物。撲翼機以極高的速度作了一個急轉彎，過載壓得他們幾乎喘不上氣來。

　　「我們後面有噴氣尾焰！」傑西卡說。

　　「我看見了。」

　　他向前猛地一推動力桿。

　　他們的撲翼機像嚇壞的動物般向前一躍，衝向南面的沙暴和弧形的大沙漠。下面近處散佈著重重陰影，顯示出突兀岩群的中斷處，沙丘間弗瑞曼人的地下基地。月光投下一彎彎影子，無窮無盡，伸向遠方──那是一個接一個連綿不絕的沙丘。

　　天邊升起的是無比巨大的沙暴，星光之下，像一堵灰牆。

　　撲翼機一震，有東西擊中了它。

　　「是炮彈！」傑西卡倒吸一口氣，「他們用的是某種投射武器。」

　　只見保羅臉上突然露出野獸般的獰笑：「看來他們不想用激光武器。」

　　「但我們並沒有屏蔽場呀！」

　　「可他們知道嗎？」

　　撲翼機又是一震。

　　保羅轉過頭去瞥了一眼，說：「看樣子，他們中間只有一架撲翼機的速度可以追上我們。」

　　他重新把注意力轉回到航線上，注視著前面高高昇起的沙暴牆，像一塊結結實實的固體般壓了過來。

　　「投射武器、火箭，所有這些老式武器──我們以後要把它們教給弗瑞曼人。」保羅低聲說道。

　　「沙暴。」傑西卡說，「應該轉向了吧？」

　　「後面那架撲翼機怎樣了？」

　　「他拉高了。」

　　「咱們轉！」

　　保羅晃了一下機翼，飛船猛然向左斜飛，一頭扎進那貌似緩慢實則洶湧翻滾的沙暴牆裡。重力擠壓之下，保羅只覺得臉頰都變了形。

　　他們彷彿滑進了一團緩慢移動的沙塵雲，它越來越濃，最後完全遮住了沙漠和月亮。飛船陷入一片沙沙作響、永無盡頭的黑暗，只有控制面板上發出的綠光帶來一點幽暗的光明。

　　有關沙暴的警告閃現在傑西卡腦海中：它可以切奶油一般切開金屬，可以把肉從骨頭上刮掉，再把骨頭吞掉。她能感到沙毯似的狂風的衝擊，保羅竭力控制，但撲翼機仍舊劇烈顛簸著。她只見他突然切斷動力，感到飛船急速下沉。周圍的金屬吱呀作響，不停地顫抖著。

　　「沙！」傑西卡大聲叫道。

　　儀表光線中，只見保羅否定地搖搖頭：「在這種高度其實沒多少沙。」

　　但她能感覺到他們正沉入巨大的氣旋之中。

　　保羅讓機翼充份伸開，進入滑翔模式。機翼在風中吱吱嘎嘎響個不停。他雙跟緊盯著儀表面板，憑本能滑行著，盡力保持飛行高度。

　　摩擦撲翼機的響聲減弱了。

　　撲翼機開始向左翻滾，保羅的注意力集中在水平儀，努力使撲翼機恢復水平。

　　傑西卡突然產生了一種奇異的感覺：覺得他們自己並沒有移動，運動的是外面的一切。一道黃沙掠過舷窗，嘶嘶的摩擦聲又讓她想起了週遭大自然的威力。

　　風速大約是每小時七百或八百公里。她想。體內分泌的腎上腺素折磨著她。我絕不能害怕。她告誡自己，嘴裡默誦著比．吉斯特的禱文。恐懼會扼殺思維能力。

　　慢慢地，長期訓練佔了上風。

　　她恢復了鎮定。

　　「我們揪住了老虎尾巴。」保羅輕聲說，「我們不能下降，也不能著陸……我不認為我可以爬升上去，只有跟著它走。」

　　鎮定再一次從她身上漸漸溜走，傑西卡感到自己的牙齒打顫，於是咬緊牙關。隨即，她聽見了保羅的聲音，低沉、冷靜。他在背誦禱文：

　　「我絕不能害怕。恐懼會扼殺思維能力，是潛伏的死神，會徹底毀滅一個人。我要容忍它，讓它掠過我的心頭，穿越我的身心。當這一切過去之後，我將睜開心靈深處的眼睛，審視它的軌跡。恐懼如風，風過無痕，惟有我依然屹立。」

四

　　你所鄙視的是什麼？只有知道這一點，才能真正瞭解一個人。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　※※※

　　「他們死了，男爵老爺。」衛隊長阿金．耐福德說，「那個女人和男孩肯定全死了。」

　　伏拉迪米爾．哈肯尼男爵從他私人艙房內的懸浮式睡床上坐了起來。艙房位於男爵的私人太空護衛艦內部，它現已在阿拉吉斯著陸，像一重重外殼一樣保衛著他。艙房內，護衛艦表面粗糙的金屬內壁全都被幃幔、襯墊和珍稀藝術品遮住了。

　　「這是肯定的，」衛隊長說，「他們死了。」

　　男爵在懸浮床上移動了一下龐大的身軀，把注意力集中在艙房對面壁龕裡一個跳躍著的男孩木雕上。睡意漸漸消失，他的手伸到墜著一層層肥肉的脖子下面，調整了一下安在那兒的加裝了襯墊的懸浮器，眼光越過臥室裡的一盞球形燈，往門廊方向望去，死盯著站在屏蔽場之外的耐福德隊長。

　　「他們肯定死了，男爵老爺。」那人又重複了一遍。

　　男爵注意到耐福德眼中有一絲服食塞繆塔迷藥後產生的呆滯神情。顯然，接到報告時，他正深深沉浸在那種致幻劑所產生的亢奮狀態中，趕到這裡之前才服用了解毒劑。

　　「我得到了詳盡的報告。」耐福德說。

　　讓他緊張一下，冒點冷汗吧。男爵想，統御工具必須保持鋒利，可以隨時使用。權力和恐懼──保持鋒利，隨時可用。

　　「你見到他們的屍體了？」男爵用低沉的聲音問道。

　　耐福德遲疑了。

　　「嗯？」

　　「老爺……有人看見他們飛進沙暴裡去了……風速超過八百公里，沒有任何生命能從那樣的沙暴裡倖存下來，老爺，沒有！就連我們自己的一架撲翼機也在追擊時墜毀了，」

　　男爵盯著耐福德，注意到對方下頜的肌肉緊張不安地抽動著，每當他嚥唾沫時，下頜就會顫動起來。

　　「你看到屍體了？」男爵問。

　　「老爺……」

　　「你得意洋洋地跑到這兒來，到底想幹什麼？」男爵咆哮道，「就為了把一件還沒確定的事說成是確定的嗎？你以為我會表揚你的愚蠢，再給你升一次職嗎？」

　　耐福德的臉變得刷白。

　　看看這些懦夫，男爵想，我周圍全是這樣一群無用的傻瓜。就算我把沙子撒在這傢伙面前，告訴他這是穀子，他也會像雞一樣把沙子啄個乾淨。

　　「這麼說，因為艾德荷，我們才找到了他們？」男爵問。

　　「是的，老爺！」

　　瞧他如何不假思索，隨口亂答一氣，男爵想。「他們想逃到弗瑞曼人那裡去，對嗎？」男爵問。

　　「是的，老爺！」

　　「你的……報告當中，還有什麼別的貨色嗎？」

　　「那個皇家行星生態學家，凱恩斯，也捲了進去，老爺。不知在什麼情況下，艾德荷加入了凱恩斯一夥……我可以說，是在很值得懷疑的情況下。」

　　「然後呢？」

　　「他們……呃，一起逃進了沙漠裡的一個地方。顯然，那個男孩和他母親當時正躲藏在那裡。我們的人奮勇追擊，我方有幾個人不幸遇到一起屏蔽場爆炸。」

　　「我們損失了多少人？」

　　「我……啊，還不清楚，老爺。」

　　他在撒謊，男爵想。損失肯定相當嚴重。

　　「那個皇家馬屁精，那個凱恩斯，」男爵說，「他在玩兩面派的把戲，對嗎？」

　　「對，這一點我敢以我的名譽擔保，老爺。」

　　他的名譽？他有什麼名譽！男爵在心裡罵道。

　　「叫人殺了他。」男爵說。

　　「老爺！凱恩斯可是皇家行星生態學家，是皇帝陛下的僕……」

　　「那麼，就讓它看起來像一次意外事故好了！」

　　「老爺，在攻克那個弗瑞曼人巢穴的戰鬥中，薩督卡和我們的武裝部隊一起作戰來著。凱恩斯目前在他們手上。」

　　「把他從他們手裡要過來，就說我要審問他。」

　　「如果他們反對呢？」

　　「如果你處理得當，他們是不會反對的。」

　　耐福德嚥下一口唾沫：「是，老爺！」

　　「那個人必須死，」男爵低聲吼道，「他竟然企圖幫助我的敵人。」

　　衛隊長把身體重心從一隻腳移到另一隻腳上。

　　「怎麼？」

　　「老爺，薩督卡……手裡還關著兩個人，您或許會感興趣的。他們抓住了公爵刺客團的團長。」

　　「哈瓦特？瑟菲．哈瓦特？」

　　「我親眼看到那個俘虜了，老爺。是哈瓦特。」

　　「居然還有這種好事！我以前怎麼也不會相信。」

　　「他們說他是被震盪槍擊倒的，老爺。在沙漠裡他不能使用屏蔽場。事實上，他沒有受傷。要是我們插上一手，他會提供給我們一些重要情報呢。」

　　「你說的可是一個門塔特，」男爵咆哮道，「不要在門塔特身上浪費時間。他開口了嗎？關於這次戰敗他都講了些什麼？他知不知道……不，他不可能知道。」

　　「他沒怎麼開口，老爺，但我們從中發現，他認定出賣他們的叛徒是傑西卡夫人。」

　　「啊……啊。」

　　男爵坐回到懸浮床上，思索著，然後說：「你能肯定嗎？激起他怒火的人是傑西卡夫人？」

　　「他當著我的面說的，老爺。」

　　「那就讓他以為她還活著。」

　　「但是，老爺……」

　　「閉嘴！我要你們善待哈瓦特，千萬不要告訴他那位已故的岳大夫的任何事，相反，我們要煽起他對傑西卡夫人的懷疑。儘管岳才是真正的叛徒，但要對他說岳大夫是為保護公爵而死的。從某種意義上講，這甚至可能是真的呢。」

　　「老爺，我不……」

　　「耐福德，控制並誤導門塔特的辦法就是向他提供他所需要的情報，錯誤的情報──這樣就會導致錯誤的結論。」

　　「是，老爺。可……」

　　「哈瓦特餓不餓？渴不渴？」

　　「老爺，哈瓦特還在薩督卡人手裡！」

　　「是啊。那倒是真的，對。但是，薩督卡人會和我一樣急於想從哈瓦特那裡得到情報。關於我們的盟友，我已經注意到一件事，耐福德。論政治手腕……他們不太高明。我相信這個缺陷是有意培養起來的，皇上希望他們這樣。是啊，我堅信不疑。你要提醒薩督卡司令官，我最拿手的就是從不願合作的俘虜嘴裡掏出情報。」

　　耐福德的樣子算不上高興。「是，老爺。」

　　「你去告訴薩督卡司令官，我想同時提審哈瓦特和凱恩斯，讓他倆狗咬狗。我想，這一點，他那個腦子還是會明白的。」

　　「是，老爺。」

　　「一旦這兩個人到了我們手裡……」男爵點點頭。

　　「老爺，薩督卡人肯定會提出要求，在每次審訊期間，都派一名觀察員參加審問。」

　　「我相信，我們肯定能製造出一起緊急事件，把任何不受歡迎的觀察員支開一陣子，耐福德。」

　　「我明白了，老爺。到那時，凱恩斯就會發生『意外事故』。」

　　「凱恩斯和哈瓦特都會發生意外的，耐福德。但只有凱恩斯會發生真正的意外。我要的是哈瓦特。對，啊，就是這樣。」

　　耐福德眨了眨眼，又嚥了口唾沫。看樣子他想問什麼問題，但終於還是選擇了沉默。

　　「給哈瓦特好吃好喝，」男爵說，「要充滿同情地善待他。已故的彼得配製過一種會殘留在體內的慢性毒藥，你去把這種毒藥下在他的水裡。嗯，從此之後，解毒劑將成為哈瓦特定期服用的日常用品……除非我下令停藥。」

　　「解毒劑，是。」耐福德搖搖頭，「可……」

　　「別蠢了，耐福德，公爵用牙裡的毒藥膠囊差點害死我。他當著我的面施放毒氣，奪走了我最有價值的門塔特──彼得．德．佛瑞斯。我需要一個接替他的人選。」

　　「哈瓦特？」

　　「哈瓦特。」

　　「可……」

　　「你是要說，哈瓦特完全忠於亞崔迪家族。沒錯。但亞崔迪已經死絕了，我們會成功招安他的。一定要說服他，讓他認為自己不該為公爵的逝世而受到譴責，這一切完全是那個該死的比．吉斯特巫婆幹的。而他的主人也不怎麼樣，讓感情蒙蔽了理智。門塔特欣賞考慮問題不帶任何感情的個人素質。耐福德，我們一定能招安那個令人生畏的瑟菲．哈瓦特。」

　　「招安他。是，老爺。」

　　「哈瓦特很不走運，攤上了這麼一個缺乏有效情報資源的爛主人，無法將他的推理能力發揮到極致，而這正是門塔特應該享有的權利。在這方面，哈瓦特會看出我所言非虛。公爵負擔不起那些最有效率的一流間諜，所以無法向他的門塔特提供分析所需的重要信息。」男爵盯著耐福德說，「我們最好永遠不要自欺欺人，耐福德。真理其實是非常強有力的武器。我們知道我們是怎樣戰勝亞崔迪的，哈瓦特也知道。這勝利是我們用錢砸出來的。」

　　「是，老爺！錢砸出來的。」

　　「我們會招安哈瓦特的，」男爵說，「我們要把他藏起來，不讓薩督卡人和他接觸。但我們要留上一手……用解毒劑來控制他。體內的毒藥無論如何也排除不了，而且，耐福德，哈瓦特永遠也不會懷疑的。毒素檢測器查不出彼得的毒藥來，哈瓦特儘管檢查自己的食物好了，反正絕對查不出任何下毒的痕跡。」

　　耐福德的眼睛睜大了。他終於明白了。

　　「有時候，缺少某件東西，」男爵說，「會跟『有』某種東西一樣置人於死地。缺少空氣會怎麼樣？呃？缺少水會怎麼樣？缺少了我們已經上癮的東西，又會怎麼樣？」男爵點點頭，「耐福德，你懂我的意思了嗎？」

　　耐福德緊張地嚥了一口唾沫：「懂了，老爺。」

　　「那就抓緊去辦。趕快去找薩督卡司令官，把這件事辦妥。」

　　「遵命，老爺。」耐福德鞠了一躬，急匆匆轉身跑開。

　　我的哈瓦特！男爵想，薩督卡人會把他交給我的，就算他們有所懷疑，頂多懷疑我想幹掉那個門塔特。我會讓他們深信不疑的！這群傻瓜！他可是有史以來最可怕的門塔特，一個受訓專門殺人的門塔特，而他們卻會把他扔給我，就像扔一個準備銷毀的蠢玩具。我會向他們展示一下，這樣的玩具究竟有什麼用途。

　　男爵把手伸到吊床旁邊的一塊帷幔下面，按下一個按鈕，傳喚他的大侄子拉賓。然後，他坐回床上，面帶微笑。

　　亞崔迪一族死光了！

　　那個愚蠢的衛隊長是對的，當然是死了。阿拉吉斯的沙暴一路狂掃，沒有任何生命可以在沙暴過後倖存下來，更別說撲翼機了……還有機上的人。那個女人和男孩已經死了。適當的賄賂，動用難以想像的巨款，把勢不可擋的強大軍隊空降到這個星球上……還有精心編造、專門提供給皇上一人的秘密報告，所有精心策劃的戰略，今天終於取得了輝煌的戰果。

　　權力和恐懼──恐懼和權力！

　　男爵能看到擺在他前面的路。總有一天，哈肯尼人會登上皇位。不會是他自己，也不是他的兒子，而是另一個哈肯尼人。當然，絕不是這個他召來的拉賓。而是拉賓的弟弟，年輕的菲得．羅薩。那孩子有一種男爵所欣賞的鋒銳──凶殘。

　　一個可愛的孩子，男爵想，比如說，一兩年後，他十七歲，我就可以確切地知道他是否是哈肯尼家族用來奪取皇冠的工具了。

　　「男爵大人！」

　　那人站在男爵臥室門的屏蔽場外，身材矮小，一身肥肉，長著跟他父輩們一樣的小眼睛、脹鼓鼓的肩膀。現在他的肥胖裡還有幾分結實，但任何人一眼就能看出，總有一天他將不得不依賴便攜式懸浮器來支撐那具過度肥碩的身子。

　　頭腦簡單肌肉發達，男爵想，不是個門塔特的料，我這個侄子……不會是另一個彼得。但也許是專門為了眼前這項任務而生的。如果我給他自由，放手讓他去做，他會把擋道的一切全部碾成粉末。哦，他會成為阿拉吉斯上多麼遭人憎恨的人物啊！

　　「我親愛的拉賓。」男爵說。他關了房門處的屏蔽場，但卻有意讓護體屏蔽場開到最大功率，知道屏蔽場在床頭球形燈的照射下會發出微光，讓人一眼就能看到。

　　「您召我來有什麼指示？」拉賓說。他走進房間，瞥了一眼護體屏蔽場引起的空氣擾動，然後環顧四周，想找一把懸浮椅，卻沒有找到。

　　「走近一點，讓我能清楚地看到你。」男爵說。

　　拉賓又向前走了一步，知道這該死的老傢伙有意撤掉了屋裡的椅子，迫使來訪者不得不站著。

　　「亞崔迪一族全都死了，」男爵說，「包括最後的那個繼承人。這就是我召你來阿拉吉斯的原因。這顆星球重新屬於你了。」

　　拉賓眨眨眼睛：「可我以為，您準備推舉彼得．德．佛瑞斯──」

　　「彼得也死了。」

　　「彼得？」

　　「彼得。」

　　男爵重新啟動了房門的屏蔽場，以隔絕任何可能的攻擊。

　　「你終於對他生厭了，是嗎？」拉賓問。

　　在屏蔽能量的房間裡，他的聲音顯得死板單調，毫無生氣。

　　「這些話我只跟你講這一次。」男爵低沉地說，「你暗示說我除掉了彼得，就像有些人除草一樣。」他舉起肥嘟嘟的手，打了個響指，「是這樣嗎？我還沒笨到那種程度，侄兒。如果你再用言語或行動暗指我愚蠢的話，我就要對你不客氣了。」

　　拉賓的眼睛避開了男爵，眼光中流露出恐懼的神情。他隱約知道一點這位老男爵對付家裡人的手段。當然，很少會弄到搞出人命的地步，除非其中有不可抗拒的利益誘惑，或者是被大大地激怒了。儘管如此，家族處罰仍然有可能極其痛苦。

　　「原諒我吧，男爵大人。」拉賓說。他垂下眼睛，盡量顯得卑躬屈膝，以此來掩飾自己的憤怒。

　　「你騙不了我，拉賓。」男爵說。

　　拉賓仍然垂著眼皮，緊張地嚥了一口唾沫。

　　「我要強調一點：」男爵說，「絕不要不假思索地輕易除掉一個人，而整個封邑『通過正當的法律程序』所做的正是這種事。殺人必須是為了一個壓倒其他一切方面的目的，而且，你必須明白你的目的是什麼！」

　　拉賓的聲音裡透著憤怒：「可你自己就除掉了那個叛徒──岳！昨天晚上我來的時候，親眼看到他的屍體被抬了出去。」

　　拉賓盯著他的叔叔，突然因為自己的話而感到一陣恐懼。

　　但是，男爵卻微笑起來。「我對危險的武器一向非常小心。」他說，「岳大夫是個叛徒，是他把公爵出賣給我的。」男爵的聲音突然強硬起來，「我收買了一個蘇克學校的大夫！皇家學院！你聽明白了嗎，小子？但如果聽之任之，那種武器就會越來越不受控制。我並不是隨便除掉他的。」

　　「皇上知道你收買了一位蘇克學校畢業的醫生嗎？」

　　這個問題倒是一針見血，男爵想，難道我對這個侄子的判斷有誤？

　　「這件事皇上還不知道，」男爵說，「但他的薩督卡一定會向他報告的。然而，不等發生那種事，我就會通過宇聯公司的渠道，把我的報告呈交到皇上手中。我將解釋說，我幸運地發現了一位大夫，他偽造出了接受過皇家侍衛級心理訓練的履歷。一位假大夫，你明白嗎？人人都知道，你不可能改變蘇克學院設定的心理定勢，所以，這種解釋會被接受的。」

　　「啊──我明白了。」拉賓喃喃地說。

　　而男爵心想：確實，我倒真的希望你能明白。我希望你能看出來，保住這個秘密有多重要。突然，男爵有點弄不明白自己的行為了。我為什麼要那樣做？既然我必須先利用他，然後再拋棄他，那我為什麼還要向我的這個愚蠢的侄子誇口呢？男爵對自己很生氣，覺得自己彷彿被人出賣了。

　　「這件事必須保密，」拉賓說，「我明白了。」

　　男爵嘆了一口氣說：「這一回，關於阿拉吉斯的事務，我給你的指示與上次不同，侄兒。上次你統治這個地方的時候，我嚴格控制著你。但這次，我只有一個要求。」

　　「大人？」

　　「收入。」

　　「收入？」

　　「拉賓，你知道不知道，把這麼龐大的軍隊運來進攻亞崔迪，我們花了多少錢？你對宇航公會運送軍事物資的要價有沒有一點最起碼的概念？」

　　「很貴吧，對嗎？」

　　「貴！」

　　男爵一隻肥碩的手臂朝拉賓一揮。「如果你搾乾阿拉吉斯的每一分錢，整整搾上六十年，也僅僅勉強夠償付我們支出的這筆費用！」

　　拉賓吃驚地張開嘴，又閉上了，沒說話。

　　「貴！」男爵輕蔑地說，「該死的宇航公會壟斷了太空。要不是我老早以前就開始為這筆開銷籌措資金的話，我們早就毀在宇航公會手裡了。你要知道，拉賓，這是最令我們頭疼的問題，甚至連運送薩督卡軍團的運費也是我們出的。」

　　這已經不是第一回了，男爵不止一次想過，宇航公會是否也會有落入別人陷阱的那一天。這些人太陰險了，放你的血，但卻不太多，讓你下不了反抗的決心，最後被他們牢牢攥在手心裡：到那時，他們就會逼著你不停地掏錢，掏錢，再掏錢。

　　他們向來為軍事冒險收取額外高昂的費用。「風險率高。」油腔滑調的宇航公會代表這樣解釋說。即使你能想方設法在宇航公會的銀行機構中安插一個間諜，他們就會在你的系統中安插兩個。

　　難以忍受！

　　「這麼說，收入第一。」

　　拉賓說。男爵垂下手臂，握成一個拳頭，「狠狠地擠。」

　　「只要搾得出錢，我就可以隨便做任何我想做的事？」

　　「任何事。」

　　「您帶來的大炮，」拉賓說，「我可以……」

　　「我正要把它們運走。」

　　「可您……」

　　「你以後再也用不著這些玩具了。它們是經過特別改造的，現在已經沒用了，而我們卻急需金屬。這種武器無法穿透屏蔽場，拉賓，它們只不過是出乎敵人意料的奇襲工具。這個令人討厭的星球上有無數岩洞，我們早就料到公爵的人會撤到岩洞裡去。我們的大炮只不過是把他們封死在洞裡的工具。」

　　「弗瑞曼人不用屏蔽場。」

　　「你如果想要，可以保留一些激光槍。」

　　「好吧，大人。而我可以隨心所欲？」

　　「只要你能搾出錢來。」

　　拉賓心滿意足地笑了：「我完全明白了，大人。」

　　「首先必須澄清一件事，」男爵咆哮道，「沒有什麼東西你能完全明白。幸好你還明白如何執行我的命令。侄兒，你是否想到過，這個星球上至少有五百萬人？」

　　「大人，您是不是忘了，我以前曾是這裡的代理西瑞達①？請大人原諒，我要說您也許還低估了人口數呢。要數清散居在窪地和盆地裡的人口是相當困難的。如果考慮到弗瑞曼人……」

　　①行星行政區的執政官。

　　「弗瑞曼人不值得考慮！」

　　「請原諒，大人。薩督卡人可不這麼認為。」

　　男爵猶豫了，盯著他的侄子說：「你知道什麼情況嗎？」

　　「我昨晚抵達時，大人您已經休息了。我……嗯，冒昧地接觸了我屬下的……嗯，以前屬下的一些軍官，他們一直在擔任薩督卡人的嚮導。他們報告說，一夥弗瑞曼人在這裡東南方某地伏擊了一支薩督卡部隊，把他們全殲了。」

　　「全殲一支薩督卡部隊？」

　　「是的，大人。」

　　「不可能！」

　　拉賓聳了聳肩。

　　「弗瑞曼人打敗了薩督卡。」男爵譏笑道。

　　「我只是在複述我得到的報告。」拉賓說，「據說，這支弗瑞曼部隊事先已經俘虜了公爵手下那位可怕的瑟菲．哈瓦特。」

　　「啊……」

　　男爵點點頭，笑了起來。

　　「我相信這個報告，」拉賓說，「您不知道弗瑞曼人以前多麼令人頭痛。」

　　「也許吧。但你那些軍官們看到的並不是弗瑞曼人。他們一定是哈瓦特訓練的亞崔迪人，偽裝成弗瑞曼人了。這是唯一可能的答案。」

　　拉賓再次聳了聳肩：「這個……可薩督卡認為他們是弗瑞曼人。薩督卡已經著手實施一項計劃，準備消滅所有的弗瑞曼人。」

　　「好極了！」

　　「但是……」

　　「這樣一來，薩督卡人就有事可幹了，不會再有閒工夫來過問我們的事。而我們卻會得到哈瓦特，用不了多久。這是肯定的！我可以感覺得到！啊，真是個好日子呀！薩督卡人去追剿幾伙沙漠遊民，我們卻可以得到真正有價值的東西。」

　　「大人……」拉賓躊躇著，皺起眉頭，「我總覺得我們低估了弗瑞曼人，無論是數量還是……」

　　「別理他們，孩子！他們是一群烏合之眾，我們關心的是人口集中的鄉村城鎮。那兒可有好大一批人呢，對吧？」

　　「是的，大人。」

　　「他們讓我放心不下，拉賓。」

　　「讓您放心不下？」

　　「哦……他們中的百分之九十不值得擔心，但總有那麼幾撮人……那些小家族之類，那些可能幹出危險事情的有野心的傢伙。如果他們之中有人帶著有關這裡發生的、令人不愉快的故事離開阿拉吉斯，那可是最令我不快的事。你知道我會多麼不高興嗎？」

　　拉賓緊張地嚥了口唾沫。

　　「你必須立即採取措施，從每個小家族中扣下一個人質。」男爵說，「每個離開阿拉吉斯的人都必須明白，這是一場嚴格限於兩大家族之間的戰爭，薩督卡人從未參與其中。你明白了嗎？我們向公爵提供了這類局面下最常見的條件，並向他提出流放的提議。但是，還沒來得及詳談，他就在一次不幸的事故中送了性命。他本來已經準備接受流放提議了。事件經過就是這樣。任何有關這裡薩督卡的『謠言』，必須受到眾人的嘲笑。」

　　「這也是皇上的希望？」拉賓說。

　　「也是皇上的希望。」

　　「可走私販怎麼辦？」

　　「沒人會相信走私販的，拉賓。人們可以忍受他們的存在，但不會相信他們。但你還是得向那些人撒點賄賂……或者採取其他什麼措施，我相信你一定能想出辦法來的。」

　　「是，大人。」

　　「那麼，你在阿拉吉斯有兩件事要做，拉賓。源源不斷的收入和無情的鐵拳。這裡用不著憐憫。認清土著的本質：一群奴隸而已，總是嫉妒他們的主人，一有機會就趁機造反。決不能向他們顯示半點同情和憐憫。」

　　「能滅絕整個星球嗎？」拉賓問。

　　「滅絕？」頭猛地一轉，顯出男爵的驚訝，「誰說要滅絕？」

　　「呃，我原以為您準備遷入新的居民，而且──」

　　「我說的是搾取，侄兒，不是滅絕。別浪費這裡的人口，只要迫使他們完全臣服就行了。你準喜歡吃肉吧，我的孩子。」他笑起來，帶著酒窩的胖臉上露出嬰兒般天真可愛的神情，「食肉動物永遠不會止步不前。沒有憐憫，永不止步。憐憫是吃飽了撐出來的。等你飢腸轆轆、口渴難熬的時候，自然會把憐憫扔到九霄雲外。一定要隨時記住飢餓和乾渴的滋味。」男爵撫摸著便攜式懸浮器上凸起的肚子，「就像我一樣。」

　　「我明白了，大人。」

　　拉賓左右看了一眼。

　　「那麼，一切都清楚了，侄兒？」

　　「只除了一件事，叔叔，那個行星生態學家，凱恩斯。」

　　「啊，是啊，凱恩斯。」

　　「他是皇上的人，大人。他可以隨意來去，而且和弗瑞曼人的關係十分密切……還娶了一個弗瑞曼女人。」

　　「明天夜幕降臨前，凱恩斯就會死了。」

　　「殺死皇上的臣屬──這可是件危險的事啊，叔叔。」

　　「我為什麼做得這麼過份？而且這麼倉促？其中的道理，你自己想想吧。」男爵問道，他的聲音很低，帶著一種說不出的威懾力，「另外，你永遠不必擔心凱恩斯會離開阿拉吉斯了，也不用擔心他對香料的那股狂熱的勁頭。」

　　「當然！」

　　「那些知道內情的人決不會做出任何威脅到香料供給的事，」男爵說，「凱恩斯當然是知道內情的人。」

　　「我已經忘了。」拉賓說。

　　他們在沉默中對望著。

　　過了一會兒，男爵說：「順便說一句，你要把給我本人的香料供給當作頭等大事來辦。雖然我囤積了大量私貨，但公爵的人搞了那次自殺式攻擊，把我們準備出售的大部份儲備都毀掉了。」

　　拉賓點點頭說：「是，大人。」

　　男爵高興起來，「那麼，明天早上，你把這兒餘下的機構重新整合一下，對他們說：『我們尊敬的帕迪沙皇帝陛下已經任命我來管理這個星球，並結束所有的戰亂。』」

　　「明白了，大人。」

　　「這一回，我相信你的確是明白了。明天我們再具體討論一下細節。現在，讓我先睡上一覺。」

　　男爵關閉門口的屏蔽場，看著侄子走出房門，消失在視線之外。

　　頭腦簡單。男爵想，四肢發達，頭腦簡單。在他的管制之下，那些人會被碾成肉醬的。然後，當我把菲得．羅薩派來解除他們身上的重負時，他們一定會衝著他們的拯救者大聲歡呼；敬愛的菲得．羅薩，仁慈的菲得．羅薩，把他們從野獸拉賓的蹂躪下解救出來的大好人。菲得．羅薩，一個值得追隨、值得為之而死的人。到那時，那孩子就會懂得如何壓搾別人，自身卻毫髮無傷。我肯定，他才是我們所需要的人。他會學到的。多麼可愛的孩子啊，真是個可愛的孩子。

六

　　我們來自卡拉丹。以我們的生活方式而言，那裡就是天堂。在卡拉丹，無論是現實生活中的天堂，還是精神世界中的天堂，都沒有必要花心思去營造──我們能夠看到，天堂就在我們身邊。然而，過上天堂般的生活，通常要付出相應的代價。我們所付出的代價，與其他生活在幸福中的人完全相同──我們變得柔弱，喪失了強悍之氣。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪談話錄》

　　※※※

　　「這麼說，你就是那個了不起的葛尼．哈萊克。」那人說。

　　哈萊克站在圓形的洞穴辦公室裡，看著坐在對面金屬辦公桌後面的走私販。那人穿著弗瑞曼人的長袍，有一雙淺藍色的眼睛，這表明他常吃外星球的食物。辦公室的陳設完全照抄太空護衛艦的艦橋──有通訊設備，有電視螢幕，沿著呈三十度弧面的牆壁擺放，還有遙控武器射擊聯控裝置。辦公桌同時充當投影系統，影像投射在沒有東西遮擋的一段弧形牆面上。

　　「我是斯泰本．特克，埃斯馬．特克的兒子。」走私販說。

　　「那麼，你就是那個讓我欠下一份人情的人了，謝謝你提供給我們的幫助。」哈萊克說。

　　「啊哈……感謝。」走私者說，「坐。」

　　一把椅子從螢幕旁邊的牆裡伸出來，是飛船上用的座椅。哈萊克嘆了口氣，在椅子上坐下，感到十分疲倦。從走私販身旁一個黑色的螢幕上，他可以看到自己的鏡像。他盯著自己那張坑坑窪窪的臉，陰晦的臉上寫滿了疲倦，橫過下頜的墨籐鞭痕憤怒地扭成一團。

　　哈萊克把目光從自己的影子上轉開，盯著特克。他在這位走私者身上看到了家族的遺傳特徵：和他父親一模一樣的笨重身軀，突出的濃眉，岩石般平板板的臉頰和鼻子。

　　「你的人告訴我，你父親死了，是被哈肯尼人殺死的。」哈萊克說。

　　「如果不是哈肯尼人殺的，就是你們中的叛徒殺的。」特克說。

　　憤怒戰勝了哈萊克的部份疲倦，他直起身體：「你知道那個叛徒的名字嗎？」

　　「我們還不能確定。」

　　「瑟菲．哈瓦特懷疑是傑西卡夫人。」

　　「啊……那個比．吉斯特巫婆……也許吧。但哈瓦特現在是哈肯尼人的俘虜。」

　　「我聽說了。」哈萊克深深吸了一口氣，「我以為，我們還要討論另一樁交易──如何殺死更多哈肯尼人的交易。」

　　「我們不會做任何有可能引起別人注意的事。」特克說。

　　哈萊克的身體一僵：「可是──」

　　「至於你和你那些被我們救出來的人，歡迎你們到我們中間避難。」特克說，「你說到感謝，很好，那就替我們幹活，還清你們欠下的人情。能幹的人我們總是需要的。但儘管如此，只要你做出一件公開對抗哈肯尼的事，我們就會除掉你。」

　　「他們殺了你的父親，夥計！」

　　「也許吧。如果真是這樣，我要告訴你，對那些不假思索就貿然行動的人，我父親的回答是：『石頭鈍，沙子悶，但傻瓜的怒火比石頭更鈍，比沙子更悶。」』

　　「這麼說，你的意思是不採取任何行動了？」哈萊克譏諷道。

　　「我沒這麼說。我只是說，我要保護我們與宇航公會的協議，而宇航公會要求我們謹慎從事。要毀掉敵人有的是其他辦法。」

　　「啊……啊。」

　　「這個『啊』倒是說對了。如果你想找到那個巫婆，那就找吧。但我要提醒你，你也許太遲了……還有，我們懷疑她究竟是不是你要找的人。」

　　「哈瓦特很少犯錯誤。」

　　「可他居然允許自己落入哈肯尼人之手。」

　　「你認為他才是那個叛徒？」

　　特克聳聳肩：「只是個理論上的推測。我們認為那個巫婆死了。至少，哈肯尼人相信她死了。」

　　「你似乎知道很多有關哈肯尼人的事嘛。」

　　「線索和暗示……流言和直覺。」

　　「我們有七十四個人。」哈萊克說，「既然你希望我們加入你們，那麼，你一定認定我們的公爵已經死了。」

　　「有人已經見過他的屍體了。」

　　「那個男孩──保羅少爺也……」哈萊克想咽口唾沫，卻覺得喉嚨像被什麼東西哽住了一般。

　　「根據我們得到的最新消息，他與他母親一起，在一次沙漠風暴中失蹤了。看樣子，就連屍骨也永遠別指望找到了。」

　　「這麼說，那個巫婆也死了……全都死了。」

　　特克點點頭，「還有，那個野獸拉賓，據說將再次登上沙丘星的權力寶座。」

　　「蘭吉維爾的拉賓伯爵？」

　　「是的。」

　　怒火湧上哈萊克心頭，好長時間才壓下胸中的憤怒。他喘著氣，粗聲說道：「我自己有一筆賬要跟拉賓算，他欠我一家人的命……」他摸著下頜的傷疤，「……還有這個……」

　　「時機未到，不該過早冒險。」特克說。他皺著眉頭，望著哈萊克下頜顫抖的肌肉，充血的眼中一閃即逝的凶光。

　　「我知道……我知道……」哈萊克深深吸了一口氣。

　　「你和你的人可以先跟我們幹，然後尋找適當的時機離開阿拉吉斯。有許多地方──」

　　「我解除我對部下的一切約束，他們可以自行選擇。但既然拉賓在這兒──我留下。」

　　「以你現在的心態，我不知道應不應該讓你留下。」

　　哈萊克怒視著走私販：「你懷疑我的話？」

　　「不，不……」

　　「你從哈肯尼人手裡把我救出來，我之所以效忠萊托公爵，也是出於這個原因。我要留在阿拉吉斯……跟著你幹……或者，跟弗瑞曼人幹。」

　　「只要心裡有想法，無論說不說出來，這種想法都在那兒，實實在在，都會影響到日後的行動。」特克說，「你或許會發現，在弗瑞曼人中間過日子，生與死的界限只有一線之隔，快得很。」

　　哈萊克的眼睛閉了一會兒，感到疲倦襲上心頭。「能夠領導我們穿過沙漠和陷阱的領袖在哪兒啊？」他喃喃地自言自語。

　　「慢慢來，報仇雪恨的一天總會來的。」特克說，「速度只是魔鬼的騙術。讓你的悲哀冷卻下來……我們自有良方轉移注意力。有三樣東西可醫治心病──水、綠草和漂亮的女人。」

　　哈萊克睜開眼睛，「我寧願要拉賓．哈肯尼的血從我腳下流過。」他盯著特克說，「你真認為會有那麼一天？」

　　「葛尼．哈萊克，你的明天會是什麼樣子，我無能為力。我只能幫你活過今天。」

　　「那麼，我接受你的幫助。我會一直待在這兒，直到你告訴我報仇雪恨的日子到了，可以為你父親和其他所有……」

　　「聽我說，鬥士。」特克說著，向前傾靠在辦公桌上。走私販的肩膀繃緊了，目光堅定，一張臉突然像一塊飽經風霜的岩石。「我父親的水──我會親自跟哈肯尼人討回來，用我自己的刀。」

　　哈萊克盯著特克，在那一瞬間，這個走私販讓他想起了萊托公爵：同樣是一位領袖人物，英勇無畏，對自己的地位和未來要走的路充滿自信。他就像公爵……抵達阿拉吉斯之前的公爵。

　　「你願意接受我的劍嗎？」哈萊克問。

　　特克坐回到座位上，全身鬆弛下來，默默地打量著哈萊克。

　　「你覺得我是個鬥士嗎？」哈萊克追問道。

　　「公爵的左膀右臂中，你是唯一一個逃出來。」特克說，「你的敵人佔據壓倒性優勢，可你卻能與他們周旋……你擊敗敵人的方法，也正是我們擊敗阿拉吉斯的方法。」

　　「嗯？」

　　「我們是憑著忍耐才在這裡活下來的，葛尼．哈萊克。」特克說，「阿拉吉斯才是我們的敵人。」

　　「一個時期一個敵人，你是這個意思吧？」

　　「正是如此。」

　　「這也是弗瑞曼人應付環境的方法？」

　　「也許吧。」

　　「你說過，也許我會發現，與弗瑞曼人在一起，日子會過得很辛苦。是因為他們住在沙漠裡，住在開闊地帶嗎？」

　　「誰知道弗瑞曼人住在哪兒？對我們來說，中央高原是無人區。但我更希望談談……」

　　「有人曾經告訴我，宇航公會很少安排運送香料的駁船飛越沙漠上空。」哈萊克說，「但有流言說，如果你知道該往哪兒看的話，就能看到沙漠裡到處有一點一點的綠地。」

　　「流言！」特克冷笑一聲，「你想在我們和弗瑞曼人之間作出選擇嗎？我們有一整套安全措施，在岩石上鑿出了我們自己的穴地，還有可以藏身的窪地。我們過著文明人的生活，而弗瑞曼人則是一幫衣衫襤褸的烏合之眾，我們只利用他們尋找香料。」

　　「但他們可以殺死哈肯尼人。」

　　「你想知道結果嗎？即使到現在，他們仍然像動物一樣被人四處追殺。哈肯尼人用激光槍獵殺他們，因為他們沒有屏蔽場。他們正在大批大批地被消滅。為什麼？就是因為他們殺死了哈肯尼人。」

　　「他們殺死的真是哈肯尼人嗎？」哈萊克問。

　　「你這是什麼意思？」

　　「難道你沒聽說過，可能有薩督卡與哈肯尼人在一起？」

　　「流言罷了。」

　　「但是，搞大屠殺──那不像是哈肯尼人的作風。對他們來說，屠殺是一種浪費。」

　　「我只相信我親眼所見的事實。」特克說，「你自己決定吧，鬥士。是跟我，還是跟弗瑞曼人。我們倆有共同的仇敵，我答應為你提供避難所，也答應會給你機會，讓你有朝一日能痛飲仇人的鮮血。這一點我可以肯定。而弗瑞曼人能給你的只是被人追殺的生活。」

　　哈萊克遲疑了。他感受到了特克話裡的明智和同情。可不知為什麼，他仍舊放心不下。

　　「相信你自己的能力。」特克說，「是誰的決策使你的部隊在戰鬥中安然渡過難關？你的。決定吧。」

　　「就這樣吧。」哈萊克說，「公爵和他兒子都死了？」

　　「哈肯尼人相信這一點。對於這種事，我傾向於相信哈肯尼人。」特克嘴邊露出一絲冷笑，「但這是我唯一相信他們的地方。」

　　「那麼，就這樣吧。」哈萊克又重複了一遍。他伸出右手，以一種傳統的姿勢，手心向上，大拇指平平地彎在手心裡。「我向你奉上我的劍。」

　　「接受。」

　　「你希望我去說服我的那些人嗎？」

　　「你打算讓他們自行決定？」

　　「他們跟了我這麼久，一直跟到這裡，但大多數人都是卡拉丹出生的，阿拉吉斯不是他們原來想像的那樣。在這裡，他們失去了一切，只保住一條性命。我希望能由他們自行決定，就現在。」

　　「現在不是遲疑的時候。」特克說，「他們畢竟追隨你到了這裡。」

　　「你需要他們，是這樣嗎？」

　　「我們永遠用得上有經驗的戰士……現在這種情況下，更是如此。」

　　「你已經接受了我的效忠。那麼，你希望我去說服他們嗎？」

　　「我認為他們還是會跟你走的，葛尼．哈萊克。」

　　「希望如此。」

　　「是啊。」

　　「那麼，在這件事上，我可以自己決定了？」

　　「你自己決定吧。」

　　哈萊克從座椅中撐起身體，感到即使這麼一點小動作，也需要耗費他不少僅存的精力。「眼下，我要保證他們有地方住，還要有吃有喝。」他說。

　　「與我的軍需官商量吧，」特克說，「他的名字叫德里斯。告訴他，是我說的，希望盡可能地熱情款待你們。等一會兒我會親自來看你們。現在我先要處理一批等著裝船的香料。」

　　「財源廣進！」哈萊克說。

　　「財源廣進！」特克說，「亂世正是我們做生意的大好時機。」

　　哈萊克點點頭。他只聽一陣微弱的窸窣聲，感到了空氣流動，一道氣密艙門在他身邊打開了。哈萊克轉過身，彎腰走出門去，離開了辦公室。

　　他發覺自己正站在一間會議廳裡。他的人都在這兒，是特克的助手帶他們進來的。這是一個長長的、相當狹窄的空間，在天然岩石中開鑿而成。大廳表面十分光滑，說明開鑿時使用過切割機①。天花板一路向遠方延伸，高度足以使拱頂不借助人工器材撐住上面的岩石，同時還兼顧了甬道裡的對流風，可以保證空氣新鮮。大廳兩邊，武器架和武器櫃沿牆排列成行。

　　①類似激光槍的器具，在近程範圍使用，通常用作切割工具或外科手術中的手術刀。

　　看到自己的部下時，哈萊克不禁有些感動。他自豪地注意到，能站起來的人都站著，一點也不因疲倦和戰敗而稍有懈怠。走私販派來的醫生在他們中間走動著，醫治傷員。懸浮擔架集中放在左邊一個地方，每個傷員身邊都有一個亞崔迪人看護著。

　　亞崔迪人就是這樣訓練的──「我們關心自己人！」每個人都把這句話牢牢記在心中，團隊也因此緊密地團結在一起。

　　他的一名助手向前邁了一步，他從箱子裡拿出了哈萊克的九絃琴。那人向他敬了個禮：「長官，這裡的醫生說，馬泰已經沒希望了。他們這兒只有戰地急救藥物，沒有骨庫和器官庫，所以做不了移植手術。按照他們的說法，馬泰堅持不了多久了。他對您有一個請求。」

　　「什麼請求？」

　　那位軍官把九絃琴往前一遞。「馬泰想聽一首歌，好走得輕鬆些，長官。他說，您知道是哪首歌……他以前就常常要您唱那首歌。」那軍官哽咽著說，「就是那首《我的女人》。您……」

　　「我知道。」哈萊克接過九絃琴，從指板下輕輕挑出撥片，在九絃琴上輕輕彈了幾下，發覺有人已經把音調好了。他的眼睛一陣酸楚，但他努力驅散悲傷之情，漫步向前，隨手彈出幾個和弦，盡力露出輕鬆的笑容。

　　他的幾個部下和走私販的醫生彎腰伏在一具擔架上。哈萊克走近時，有人伴著久已熟悉的旋律輕聲唱了起來：

　　我的女人站在窗前，

　　玲瓏的曲線映在四四方方的玻璃上，

　　她舉起胳膊……彎了彎……抱在胸前。

　　落日的餘輝為她披上了艷紅的外衣和金黃的輕紗。

　　到我身邊來吧……

　　到我身邊來，

　　我的愛人啊，伸出你溫柔的臂膀。

　　為了我……

　　為了我，

　　我的愛人啊，伸出你溫柔的臂膀。

　　唱歌的人停下了，伸出一隻紮著繃帶的手，為躺在擔架上的人合上眼瞼。

　　哈萊克撥出最後一個溫柔的和弦，心想：現在我們只剩下七十三個人了。

七

　　對許多人而言，皇室的家庭生活都是難以理解的，但我將盡量為您簡略地描述一下。我認為，我父親只有一個真正的朋友，那就是哈西米爾．芬倫伯爵，一個天生的閹人，帝國最可怕的鬥士之一。伯爵短小精悍，相貌醜陋。一天，他給我父親帶來一個新買來的奴隸姬妾，而我則被母親派去暗中監視他們。因為我父親當年與比．吉斯特簽訂了協約，他只可以從那些奴隸姬妾中選一個留在身邊，當然，絕對不允許她生下皇室繼承人。但私通時常發生，同樣令人無法忍受。作為自我保護的一種手段，我們大家都暗中監視著父親。如果父親看上了新人，我的母親就會面臨被暗殺的威脅。漸漸地，我們成了這方面的老手，我母親、我的姐妹們和我，都學會了如何逃脫各種各樣難以察覺的致命武器。雖然這麼說有些讓人難以啟齒，但我絕不相信我的父親對這些暗殺毫不知情。皇室家庭不同於其他家庭，雖然表面上光鮮，但背地裡卻是暗流湧動。現在，新來了一個奴隸姬妾，長著和我父親一樣的滿頭紅髮，身材苗條，舉止優雅。她有著舞蹈家的素質，所受過的訓練明顯包括精神誘惑。當她在他面前赤身裸體，擺出各種姿勢時，我父親盯了她很長時間，最後說：「太美了，我們可以把她視為一件禮物留下來。」您不知道，在皇室中，這種只限一名姬妾的規定曾經引起過多少恐慌。對我們來說，新姬妾的精明和自控能力是最致命的威脅。

　　──摘自伊如蘭公主的《我父親的家事》

　　※※※

　　下午較晚的時候，保羅站在蒸餾帳篷外，扎帳篷的裂谷籠罩在陰影之中。他的目光越過空曠的沙漠，凝視著遠處的懸崖，不知是否該喚醒帳篷裡熟睡的母親。

　　他們的棲身處之外便是層層疊疊的沙丘，背向落日斜輝的部份形成一團團漆黑的陰影，像黑夜的碎片。

　　平平的。

　　他的意識在這片平坦的沙漠上搜尋著稍有些高度的東西，但在令人發昏的熱氣和地平線之間，任何具有說得過去的高度的東西都找不到。沒有盛開的鮮花，也沒有其他輕輕搖曳之物證明有微風吹過……銀藍色的天空下，只有連綿的沙丘和遠處的懸崖。

　　如果沙漠那邊並不存在什麼廢棄的實驗站，該如何是好？他暗自問道。如果那兒也沒有弗瑞曼人，我們看到的植物只不過是偶然生長在那裡的，又該怎麼辦？

　　帳篷裡，傑西卡醒了，翻過身來仰躺著，從帳篷透明的窗口斜望出去，偷偷看著保羅。他背朝她站著，站姿讓她想起了他的父親。她感到心中的悲痛又如泉水般湧起，於是趕忙把視線移開。

　　過了一會兒，她調整好蒸餾服，喝了些帳篷儲水袋中的水，使自己重新振作起來。她鑽出帳篷來到外面，伸了個懶腰，驅走身體裡殘留的睡意。

　　保羅沒轉身，「我發現自己很喜歡這裡的寧靜。」

　　人的大腦多麼善於調整自己以適應環境啊。她想起了比．吉斯特的一條公理：壓力之下，大腦可以趨向任何一方──積極或消極，主動或被動。可以將大腦的活動視為一幅頻譜圖，在消極的一端，它的極點是無意識；而在積極的一端，它的極點則是超意識。壓力之下大腦傾向於何方，很大程度上受到平時訓練的影響。

　　「在這裡生活，同樣可以過得很好。」保羅說。

　　她嘗試著用他的眼光來瞭解沙漠，試著將這顆星球上一切嚴苛的生存法則視為天經地義，揣測著保羅看到的種種未來。一個人完全可以獨自一人在這外面過活，她想，用不著擔心有人會在背後謀害你，也用不著害怕會被人追殺。

　　她走到保羅身邊，舉起雙筒望遠鏡，調好焦距，觀察著對面的懸崖。溝壑裡長著仙人掌和其他刺狀生物……陰影中還有一片低矮的黃綠色野草。

　　「我去收起帳篷。」保羅說。

　　傑西卡點點頭。她走到裂谷出口，從那兒可以俯瞰沙漠。她把望遠鏡轉向左邊，看見一塊白花花的鹽鹼凹地，邊緣處混合著骯髒的深色。一片白色土地，在這個白色意味著死亡的地方。但這塊凹地卻另有含意──水。過去某個時期，曾經有水流過那片閃著白光的地方。她放下望遠鏡，整理著斗篷，聽著保羅走動時的動靜。

　　太陽越沉越低，陰影漸漸伸到那片鹽鹼凹地。日落處的地平線上，五彩霞光四射。霞光流動，但黑暗已經開始試探這片黃沙。煤黑色的陰影瀰漫開來，厚重的夜色塗抹在整片沙漠上。

　　星星！

　　她抬頭望著它們，感到保羅走過來，站在她身旁。沙漠中的夜色越聚越濃，彷彿將星星向上空抬升。白晝的勢力逐漸衰退，一陣短暫的和風拂過她的臉頰。

　　「一號月亮很快就會升起來。」保羅說，「背包收拾好了，沙槌也埋好了。」

　　我們可能永遠葬身於這個地獄般的地方，她想，永遠無人知曉。

　　夜風揚起沙塵，擦過她的臉頰，帶來陣陣肉桂氣息。黑暗中香氣逼人。

　　「聞聞。」保羅說。

　　「透過過濾器都能聞到這股味道，」她說，「本地的財富。但能用它買到水嗎？」她指著開闊地對面，「那裡看不出人工照明的跡象。」

　　「如果有弗瑞曼人，他們的穴地可能就隱藏在那些岩石後面。」他說。

　　在他們右側，一輪銀環升出地平線：一號新月。它猛然躍入視線之內，清晰極了，甚至能看見月表有一個拳形的陰影平躺著。傑西卡打量著銀色月光籠罩下的沙漠。

　　「我把沙槌插在裂谷最深處，」保羅說，「點燃它的延遲引信後，它會在大約三十分鐘以後開始敲擊。」

　　「三十分鐘？」

　　「之後，它便會開始召喚……沙蟲。」

　　「哦。我準備好了，可以出發了。」

　　他從她身邊走開，傑西卡聽到他向上走，回裂谷那邊去了。

　　黑夜像一個隧洞，她想，通往明天的隧洞……如果我們還有明天的話。她搖搖頭，又想：我為什麼要如此沮喪呢？我受過訓練，完全可以應付得更好些！

　　保羅背著包回來了，領路走下山崖，來到第一座沙丘前。

　　他停下來，聽了聽，母親跟在後面走了過來。保羅聽見母親輕輕的腳步聲，還有沙粒滑動的聲音──這是沙漠表示自己安全程度的密碼。

　　「我們絕對不能發出有節奏的聲響，所以步伐一定要夠散亂才行。」保羅說著，回憶起在沙上走路的情形……既有預知的記憶，又有真實的記憶。

　　「看我怎麼走，」他說，「這是弗瑞曼人在沙漠上行走的方式。」

　　他走到沙丘的迎風坡上，沿著曲面，拖著腳在沙上滑行起來。

　　傑西卡仔細看著他走了十步，然後模仿他的步子，跟著往前走。她看出其中的奧妙了：他們的腳步聲必須聽上去好像沙子自然移動的聲音……像風吹沙走一樣。但她的肌肉卻對這種不自然的碎步表示抗議，怎麼也無法協調一致：走一步……拖一步……拖一步……走一步……走一步……停……拖一步……走一步……

　　時間一分一秒地溜走了，前方的岩壁似乎還是那麼遠，後面的懸崖依然高高聳立著。

　　咚！咚！咚！咚！

　　後面傳來擊鼓聲。

　　「沙槌。」保羅輕聲道。

　　沙槌的敲擊繼續著，他們發現，大步往前走時，很難不受沙槌節奏的影響。

　　咚！咚！咚！咚！

　　兩人走進月光照耀下的開闊地，空洞的鼓聲穿透了整個開闊地。他們一會兒上，一會兒下，翻越凸起的沙丘：走一步……拖一步……停……走一步……橫穿過砂礫區，豆粒大的沙紛紛從他們腳底滑落：拖一步……停……走一步……

　　行進途中，他們的耳朵一直在搜索著那種特別的嘶嘶聲。

　　那聲音終於出現了。開始很輕，被他們拖曳的腳步聲掩蓋了。但它變得越來越響……從西方遠遠地傳過來。

　　咚！咚！咚！咚！沙槌繼續敲擊。

　　身後傳來的嘶嘶聲傳透夜色，越來越近。他們邊走邊回頭，看到了飛速前行的沙蟲拱起的一座小山。

　　「繼續走，」保羅小聲說，「別回頭看。」

　　從他們離開的那塊岩石的陰影裡，爆發出一陣令人牙酸的摩擦聲，嘎嘎作響，響聲連成一片。

　　「繼續走。」保羅重複著。

　　他們已經到了中點，雖然沒有標記，但保羅看得出來，這裡正位於兩座懸崖之間。前面一座，後面一座，看樣子，兩邊距離一樣遠。

　　在他們身後的夜色中，充斥著抽打聲和狂亂撕咬岩石的巨響。

　　他們繼續往前走啊走啊……肌肉一陣陣有節奏的跳疼，似乎會永遠這麼疼下去。但保羅看到，前面的懸崖顯得越來越高了，正召喚著他們。

　　傑西卡腳不停步，腦海中卻一片空白。她知道，自己現在全靠意志力才得以繼續前進。她口裡乾得發疼，很想停下來喝口蒸餾服儲水袋裡的水，但後面傳來的聲音驅走了她所有的念頭，現在她只想快點到達那邊的懸崖。

　　咚！咚……

　　遠方，身後的懸崖上重新爆發出一陣沙蟲憤怒的撞擊聲，淹沒了沙槌敲擊的節奏。

　　然後是一片寂靜！

　　「快。」保羅小聲說。

　　她點點頭，雖然知道他看不見這個動作，但她需要用點頭的動作提醒自己，必須要求早已因為這種非自然的步伐達到極限的肌肉做出更大努力……

　　前面，象徵安全的岩壁直插星空，保羅看見懸崖腳下伸展出一片平坦的沙地。他踏上沙地，疲憊至極的身體不由得一個踉蹌，他自然而然地伸出一隻腳，想站穩身體。

　　腳步聲引起了共鳴，咚咚聲震撼著他們周圍的沙地。

　　保羅立刻向旁邊斜走兩步。

　　咚！咚！

　　「這是沙鼓區！」傑西卡低聲說。

　　保羅恢復了鎮定，迅速掃了一眼四周的沙漠，懸崖離他們也許只有兩百米遠。

　　身後傳來一陣嘶嘶聲──像風聲，又像漲潮的聲音，儘管這裡並沒有水。

　　「跑！」傑西卡尖叫道，「保羅，跑！」

　　腳下響起一連串敲擊沙地的鼓聲。然後，他們跑出了沙鼓區，來到礫石地上。原先彆扭而散亂的步伐使肌肉倍感酸痛，跑了一陣子之後，疼痛的肌肉反而鬆弛下來，以平時習慣的動作和節奏飛快地奔跑著。但沙子和礫石拖慢了他們的腳步。沙蟲的嘶嘶聲越來越近，像風暴一樣，怒吼著朝他們撲來。

　　傑西卡一個踉蹌，跪了下去，她腦子裡只有疲勞、沙蟲聲和恐懼。

　　保羅一把拉起她。

　　兩人手牽手，繼續向前跑。

　　一根細細的桿子插在他們前方的沙裡，他們從它旁邊跑過，又看到另一根桿子。

　　跑過桿子之前，傑西卡甚至沒注意到它們的存在。

　　又一根桿子──從岩縫中戳出來，豎在風蝕的岩表上。

　　又是一根。

　　岩石！

　　腳下感到了岩石的堅硬，那種毫不下陷的表面對腳底的反震。更加堅實的腳步給了她新的力量。

　　一條深深的岩縫，由上至下垂直劃過他們面前的懸崖，在岩壁上留下一條陰影。他們撲過去，擠進窄小的洞裡。

　　身後，沙蟲穿行的聲音停下了。

　　傑西卡和保羅扭過頭，窺探著外面的沙漠。

　　大約五十米開外，沙丘開始隆起的地方，一片岩灘的灘頭，一條銀灰色的弧形裂口從沙漠裡升起，沙石和灰塵瀑布般紛紛滾落在四周。它升得更高了，變成一張巨大的嘴，四處尋找著食物──這是一個又黑又圓的大洞，邊緣部份在月光中閃閃發亮。

　　保羅和傑西卡蜷縮在窄小的岩縫裡，眼睜睜地看著大口朝他們蛇行而來。濃郁的肉桂氣息撲進他們的鼻腔，前面是月光下閃閃發亮的森森白牙。

　　大口一前一後伸縮著。

　　保羅屏住呼吸。

　　傑西卡蹲在地上，直直地盯著。

　　惟有在比．吉斯特訓練下高度集中的注意力才使她得以壓制那種最原始的恐懼心理，從腦海中排斥深深鐫刻在種族記憶中的恐怖。

　　保羅的感受卻有些類似欣喜。剛才的一瞬間，他突破了時間的屏障，進入更加深不可測、無法預知的未來。他那有預知力的靈眼什麼也看不見，只能感到前方的黑暗，彷彿他以前跨出的某一步使他墜入一眼深井……或是跌入巨浪波谷。他的視線被遮住了，怎麼也看不到未來。未來的地貌發生了巨大的改變。

　　暗不可見的未來並沒有嚇倒他，反而大大強化了他的其他感官。他發現，自己正記錄著那個怪物的每個特徵參數。它從沙裡升起，四處尋找著他，那張大嘴的直徑約有八十米……周邊長滿亮晶晶的一圈白牙，閃著森森白光。牙齒呈弧形，正是嘯刃刀的形狀……呼吸的洪流噴出肉桂香，雜著淡淡的乙醛味……酸味……

　　沙蟲遮擋了上空的月光，掃蕩他們頭頂的岩石。碎石和細沙瀑布般瀉進他們狹窄的藏身之所。

　　保羅把母親往裡擠了擠。

　　肉桂香！

　　這股味道如潮水般從他臉上湧過。

　　沙蟲與香料到底有什麼關係？他暗自問道。他想起列特─凱恩斯曾不經意間說漏了嘴，沙蟲和香料之間存在某種關聯。

　　噗隆隆！

　　好像右邊極遠處響起一聲焦雷。

　　又是一聲，噗隆隆！

　　沙蟲退回沙地，在那兒躺了一會兒，亮晶晶的牙齒反射著月光。

　　咚！咚！咚！咚！

　　另一根沙槌！保羅想。

　　聲音還是從右邊傳來的。

　　一陣顫抖掠過沙蟲全身，它更遠地退進沙地，只有身體的半個截面還露在地面上，形狀像半口大鐘，又像蜿蜿蜒蜒跨在沙丘之上的一條隧道。

　　沙卡嚓卡嚓響個不停。

　　那怪物繼續往下沉，後退著，翻滾著，變成一個隆起的小丘。然後，它穿過大沙丘之間的鞍部，歪歪扭扭地爬走了。

　　保羅走出岩縫，看著那道沙浪滾過荒漠，向新的沙槌方向竄去。

　　傑西卡跟著走了出來，凝神細聽：咚！咚！咚！咚！咚……

　　過了一會兒，沙槌聲停止了。

　　保羅摸到蒸餾服上的管子，啜了一口回收水。

　　傑西卡想把注意力放在他的動作上，但疲勞加餘悸，她腦子裡一片空白。「它真的走了？」她小聲問道。

　　「有人在召喚它。」保羅說，「弗瑞曼人。」

　　她感到自己漸漸恢復過來。「它可真大啊！」

　　「沒有吞掉我們撲翼機的那條大。」

　　「你能肯定是弗瑞曼人嗎？」

　　「他們用了沙槌。」

　　「他們為什麼要幫助我們？」

　　「也許他們並不是在幫我們，也許他們碰巧在召喚沙蟲。」

　　「為什麼？」

　　答案懸在他意識的邊緣，就是不肯出來。他腦海中有一個幻象，與沙漠救生包裡嵌有倒鉤的棍子有關──製造者矛鉤。

　　「他們為什麼要召喚沙蟲？」傑西卡問。

　　一絲恐懼觸動了他的心，他強迫自己從母親身邊走開，抬頭看著懸崖。「我們最好在天亮前找到上山的路，」他指指前方說，「我們剛剛不是路過一些桿子嗎？那邊還有更多。」

　　她沿著他手指的方向看過去，看到一些桿子──飽經風蝕的標誌桿，在凸岩上標示出一條陰影似的小道，一路延伸到他們上方高懸的岩縫裡。

　　「他們標出了上崖的路。」保羅說。他把包背在肩上，走到凸岩腳下，開始向上攀登。

　　傑西卡等了一會兒，休息一下，等體力恢復，這才跟上去。

　　他們沿著桿子指引的路線往上爬，凸岩漸漸變窄，最後成了一道黑幽幽的岩縫旁的石壁。

　　保羅側著頭，窺視這個陰暗的地方，腳下狹窄的凸岩立腳不穩，一不小心就會失足滑下去，他的動作十分緩慢，小心翼翼。從外面望進去，岩縫裡一片漆黑。狹縫向上伸去，上方開口處能看見璀璨的星空。他用耳朵搜索著，卻只能聽見早已料到的聲響：涓涓細沙流動的聲音，昆蟲的唧唧聲，小動物跑動的啪嗒聲。他伸出一隻腳，在岩縫的黑暗中探尋了一番，發現腳下的岩石表面鋪了一層砂礫。慢慢地，他一點一點繞過岩角，示意母親跟上。他緊緊抓住她的衣襟，幫她繞過岩角。

　　他們向上望去，看著彷彿鑲嵌在兩塊岩壁之間的星光。保羅只能模模糊糊看到身旁母親的動作，像一團灰影。「要是能冒險點一盞燈就好了！」他悄聲說。

　　「除了眼睛，我們還有別的感官。」她說。

　　保羅向前探了一步，把重量移到一隻腳上，另一隻腳摸索著，結果碰到一個障礙物。他提起腳，發現是一個台階，於是踩了上去。他向後伸出手，摸到母親的手臂，拉著她的長袍，要她跟上。

　　又是一個台階。

　　「我想，它一直通到崖頂。」他小聲說。

　　台階又低又平，傑西卡想，毫無疑問是人工鑿成的。

　　她跟著影影綽綽步步前行的保羅，試探著沿台階往上走。岩壁之間的空隙越來越窄，最後幾乎擦上她的肩頭。台階盡頭是一個狹長的隘道口。隘道長約二十米，通往一個月光照耀下的低窪盆地。

　　保羅走出隘道，來到盆地邊沿，輕聲說道：「多美的地方！」

　　傑西卡站在他後面一步遠的地方，一句話也說不出來，僅能無言地表示贊同，沉默地凝視著盆地。

　　儘管身體虛弱；儘管鼻塞和蒸餾服體液回收管讓人很不舒服；儘管驚魂未定，渾身上下沒有一處不渴望休息，但是，盆地的美景仍然充斥了她所有的感官，使她忍不住駐足欣賞它的美。

　　「像仙境一樣。」保羅輕聲說。

　　傑西卡點點頭。

　　散佈在她面前的是沙漠生物：灌木叢、仙人掌，一簇簇草葉，全都在月光下顫動著。她左邊的環形岩壁黑黢黢的，月光如霜，照在右邊的岩壁上。

　　「肯定是弗瑞曼人的營地。」保羅說。

　　「能讓這麼多植物活下來，這兒一定有人照料。」她贊同地說，擰開吸水管的蓋子，吸了口水。溫暖、微帶辛辣的水沿著喉嚨滑了下去。她發現，這口水大大恢復了她的體力。她重新蓋上蓋子，蓋子擦著細沙，發出嚓嚓的響聲。

　　有什麼東西晃了一下，引起了保羅的注意。就在右下方的盆地底部。他往下看，穿過煙霧似的灌木和雜草，發現灑滿月光的沙地上有些砰砰亂跳的小動物。

　　「老鼠！」他低聲說。

　　砰砰砰！它們在陰影中鑽進跳出。

　　不知什麼東西掠過他們眼前，無聲地墜入老鼠群中。隨後便是一聲細細的尖叫，一隻幽靈般的灰鳥撲楞著翅膀飛起來，爪子上抓著一個小小的黑點，掠過盆地飛走了。

　　我們需要這個提示。傑西卡想。

　　保羅仍舊盯著盆地對面。他吸了口氣，感受著鼠尾草散發出的草香，這微微刺鼻的氣味在夜空中飄動。有那隻獵食的鳥（這片沙漠就是這樣，危機四伏），更襯出這片盆地的靜謐。如此沉寂，幾乎可以聽到淡藍色的月光掃過仙人掌和灌木叢。月光在低聲吟唱，以音樂的本質而論，比他聽過的任何歌聲更為和諧。

　　「我們最好找個地方把帳篷搭起來。」他說，「明天我們可以試試看去找弗瑞曼人，他們……」

　　「找到弗瑞曼人以後，大多數闖入這裡的人都後悔了！」

　　這個聲音低沉有力，充滿陽剛之氣，打斷了他的話，也打破了沉寂。聲音來自他們右上方。

　　「請不要跑，闖入者。」保羅正準備退回隘道，那聲音又說，「跑只會浪費你們體內的水。」

　　他們想要我們身體裡的水！傑西卡想。她調動起全身肌肉，壓倒疲乏，蓄積了最大的力量準備反擊，但從外表上卻一點也看不出來。她準確地判定出了聲源，心想：這麼隱秘！我剛才竟然沒聽到他的動靜。可她隨即便意識到，那個聲音的主人只允許自己發出最細微的響動，相當於沙漠中大自然的聲音。

　　他們左邊盆地邊緣又傳來另一個聲音：「快下手，史帝加。取他們的水，我們好繼續上路。沒多久就要天亮了，我們的時間不多。」

　　保羅對緊急事件的反應不及他母親快，剛才他身體發僵，企圖後退，突發的恐慌使他的能力大打折扣。為此，他悔恨不已。這時，他強迫自己遵照母親平日的教誨：放鬆，不僅僅是表面上的放鬆，而是全身心鬆弛，使肌肉完全受控於己，隨時準備朝任何方向突擊。

　　他一動不動，覺察到自己內心深處的恐懼，也明白它的來源。這一回，眼前又是一片漆黑，他看不到未來……他們被夾在瘋狂的弗瑞曼人中間，而對方唯一感興趣的，只是這兩個沒有屏蔽場護體的人肉體中的水。

九

　　預言和預知──怎麼可能用回答未知的問題檢驗它們的真偽？想一想：所有預言之中，有多少是客觀準確地描述出未來的「波形」（穆哈迪用這個詞指他所看到的未來）？又有多少先知們努力奮鬥，以創造他們所預言的未來？做出預言，這一行為本身便會形成影響，有利於未來向預言的方向發展──人們想到過這種影響嗎？先知看到的真的是未來嗎？或許，他看到的只是某處薄弱環節，某個故障點，某道裂痕，他可以用他的語言、他的決斷一舉擊破，就像一位鑽石加工者，精研裂紋走向之後，鋒刃一揮，就能破開最堅固的寶石？

　　──摘自伊如蘭公主的《私人沉思錄：有關穆哈迪》

　　※※※

　　「取他們的水。」黑暗中，那個人叫道。保羅戰勝了恐懼，看了母親一眼。他那受過訓練的眼睛看得出，她已經做好了戰鬥準備，渾身肌肉蓄勢待發。

　　「遺憾的是，我們不得不立即幹掉你們。」他們頭上那個聲音說。

　　這是最開始跟我們講話的那個人，傑西卡想，對方至少有兩個人，一個在我們右邊，一個在左邊。

　　「Cignoro hrobosa sukares hin mange la pchagavas doi me kamavas na beslaslele pal hrobas！」他們右邊那個人隔著盆地大聲說道。

　　語速太快，保羅一點也聽不懂。但傑西卡受過比．吉斯特訓練，她分辨出了這種方言。這是契科布薩語，古老的狩獵語言之一。上面那人的意思是：也許這兩個就是我們正在尋找的陌生人。

　　喊聲之後，周圍突然沉寂下來。圓環形的二號月亮──略帶點象牙蘭花的顏色──滾動著劃過盆地的上空，月色窺人，明亮耀眼。

　　岩壁那邊傳來攀爬的聲音，上面和兩邊都有……月光下，許多黑點在移動，從陰影中不斷湧出。

　　整整一支部隊！保羅心想，胸口因驚悸一陣劇痛。

　　一個身穿雜色斗篷的高個子在傑西卡面前停住腳步。為了講話清楚，他把面罩推到一邊，月光下露出濃濃的鬍鬚，臉和眼睛仍然藏在頭戴的兜帽裡。

　　「我們在這兒找到了什麼？神仙還是人？」他問。

　　傑西卡聽出了對方話中開玩笑的語氣，於是允許自己暗暗生出一線希望。這是一個慣於發號施令的聲音，也是最開始從沉沉黑夜裡冒出來、嚇了他們一跳的那個聲音。

　　「我敢說，是人。」那人說。

　　傑西卡沒有看到，但感覺到那人長袍的褶縫裡藏著刀。她一陣後悔，苦澀地想到，保羅和她都沒有屏蔽場。

　　「你會說話嗎？」那人問。

　　傑西卡將皇族的所有傲慢全部融入她說話的態度和語氣裡。她必須立刻回答，但這個人講的話還不夠多，不足以使她弄清他的文化背景和弱點。

　　「是誰在夜裡像匪徒般來到我們面前？」她厲聲質問。

　　兜帽下的頭突然一動，顯示出對方的緊張。緊接著，這人又慢慢放鬆下來。後一個動作很能說明問題：此人有極強的自控能力。

　　保羅從他母親身邊移開，盡量使兩人分開，既分散敵人的進攻目標，也使他們倆都有施展拳腳的空間。

　　保羅的動作引起了對方注意，罩著兜帽的頭轉了過來。兜帽敞開了一道縫，一窄條臉暴露在月光下。傑西卡看到了一個尖鼻子、一隻閃閃發亮的眼睛──深色，完全是深色，沒有一點眼白，還有向上高高翹起的深褐色髭鬚。

　　「一個招人喜愛的小傢伙。」那人說，「如果你們是從哈肯尼人手裡逃出來的逃亡者，也許會受到我們的歡迎呢。你們是逃亡者嗎，孩子？」

　　保羅腦中閃過各種可能性：陷阱？事實？必須當機立斷。

　　「你們為什麼歡迎逃亡者？」保羅問道。

　　「一個像大人一樣說話和思考的孩子。」那個高個子說，「好的，我現在就來回答你的問題，年輕人。我是不向哈肯尼人繳水──也就是不向他們納稅的人中的一員。這就是我也許會歡迎逃亡者的原因。」

　　他知道我們是誰。保羅想，從聲音裡聽得出來，他有所隱瞞。

　　「我是史帝加，弗瑞曼人，」高個子說，「這名字能幫你快點回答嗎，孩子？」

　　是他的聲音。保羅想。他記得在上次會議中見過這個男人，當時他來索要被哈肯尼人殺死的一位朋友的屍體。

　　「我認識你，史帝加，」保羅說，「你那次來找你朋友的水，在我父親的會議上露了一面，那次會議我也參加了。你帶走了我父親的一個人，鄧肯，艾德荷──朋友之間的交換。」

　　「艾德荷拋棄了我們，回到他的公爵那裡去了。」史帝加說。

　　傑西卡聽出他的口氣中有一絲怨恨，於是全神戒備，準備攻擊。

　　他們上面的岩石中響起一個聲音：「我們在這兒是浪費時間，史帝加。」

　　「這是公爵的兒子，」史帝加吼道，「他肯定是列特要我們找的那個人。」

　　「可他只是……一個孩子，史帝加。」

　　「公爵是個真正的男子漢，而這個小傢伙知道怎麼使用沙槌。」史帝加說，「敢於穿過夏胡露①的地盤，這是真正的勇氣。」

　　傑西卡聽出他在心裡已經把她排除在外了，他已經作出決定了嗎？

　　「我們沒有時間檢驗他的身份。」上面那個聲音抗議道。

　　「但是他很可能就是利山．阿蓋博──天外綸音。」史帝加說道。

　　他希望有個能證實保羅身份的吉兆！傑西卡想。

　　「但那個女人……」他們上面那個聲音說。

　　傑西卡重新做好準備，那個聲音充滿殺機。

　　「是的，這個女人，」史帝加說，「還有她的水。」

　　「你是懂規則的，」岩石中傳出的聲音說，「不能與沙漠共存的人……」

　　「閉嘴，」史帝加說，「時代變了。」

　　「這也是列特的指令嗎？」岩石叢中的聲音問。

　　「翼手信使②的密波信息③你也聽到了，詹米斯。」史帝加說，「為什麼老是要追問我？」

　　①弗瑞曼人對沙蟲的尊稱，有時也指他們所信奉的家神。詳見前文「製造者」注。

　　②任何經阿拉吉斯人馴養、改良的翼手目動物。馴養異手信使的目的是傳遞信息。

　　③一種加載在異手信使或鳥類神經系統上的特殊信息。當攜帶者啼叫時，這種密波信息就可以通過特殊的還原裝置解讀出來。

　　傑西卡心想：翼手信使！這個詞的含意十分豐富，不同語境中有不同的意思。它源自真遜尼神學①和宗教律法。「翼手信使」指的是蝙蝠，一種會飛的小型哺乳動物。而「翼手信使的密波信息」是說，他們已經收到了來自遠方的信息，要他們尋找保羅和她自己。

　　「我只是提醒你別忘了你的職責，我的朋友史帝加。」他們上面的聲音說。

　　「我的職責是使部落保持強盛，」史帝加說，「那是我唯一的職責，不需要別人提醒。這個小大人使我很感興趣。他的肉體很軟弱，他一直靠許多水過活，現在又遠離了父親的太陽，另外，他也沒有我們的伊巴德香料藍眼睛②。可他講起話、做起事來，卻不像那些住在窪地上的軟蛋。他父親也同樣不是膽小鬼。這怎麼可能呢？」

　　①真遜尼教是於宇航公曆公元前一三八一年，由毛麼薩日教的教義中分裂出來的。真遜尼教的特徵在於，它強調神秘主義，並回歸了父權時代的教義，強調「父親的影響力」。大多數學者把阿里．本．奧哈什看作是這個教派最早的宗教領袖。然而有證據表明，真正的宗教領袖是他的第二個妻子奈莎，而奧哈什只是她的男性發言人。信仰真遜尼教的信徒被稱為真遜尼流浪者，因為他們被迫背井離鄉，四處遷徙。弗瑞曼人自稱為真遜尼流浪者的後裔。

　　②由於大量進食香料，攝入者的眼白和瞳仁都會轉為深藍。這一特徵的出現標誌著此人已經染上極深的香料癮。

　　「我們不能待在這兒吵一晚上。」岩石叢中的聲音說，「如果來了巡邏隊……」

　　「我不想再和你爭辯了，詹米斯。閉嘴！」史帝加說。

　　上面那個人不吭聲了，但傑西卡聽見他在移動。他躍過隘道，跳下盆地底層，來到他們左邊。

　　「翼手信使的話表明，救下你們兩個對我們有益，」史帝加說，「我可以從這個堅強的小男人身上看出這一點。他還年輕，可以學。但你呢，女人？」他盯著傑西卡。

　　我現在已經掌握了他的語音和說話模式。傑西卡想，用魔音大法，只消一句話就控制住他。但他是個強壯的人……如果讓他保持清醒的頭腦，完全的行動自由，對我們更有價值。走一步看一步吧。

　　「我是這孩子的母親，」傑西卡說，「你欣賞他的力量，其中有一部份是由我訓練出來的。」

　　「一個女人的力量可以是無限的，」史帝加說，「聖母更是必然如此。問題是，你是聖母嗎？」

　　這一回，傑西卡沒理會問題中的機鋒，老老實實地回答說：「不是。」

　　「你受過有關沙漠的訓練嗎？」

　　「沒有。但許多人認為，我受過的訓練很有價值。」

　　「關於價值，我們有自己的判斷。」史帝加說。

　　「每個人都有權做出自己的判斷。」她說。

　　「很好，你是個明白事理的人。」史帝加說，「我們不能延誤行程，留在這裡考察你，女人。你明白嗎？我們不想要你的陰影來麻煩我們。我將帶走這個小男人，你的兒子。他將得到我的庇護，我的部落就是他的避難所。但你嘛，女人──你懂嗎，這不關個人私事？這是規矩，是伊提斯拉①。這麼解釋夠清楚了嗎？」

　　①為保證部落全體成員的利益所制定的規則，通常源於極端嚴酷的生存現實。

　　保羅向前走了半步：「你在說些什麼？」

　　史帝加飛快地瞟了保羅一眼，但注意力仍然放在傑西卡身上，「如果不是從小接受在沙漠生活的最嚴格訓練，你可能會給整個部落帶來毀滅。這是法律。我們不能帶上你，除非……」

　　傑西卡動手了。起初向下一癱，假裝昏倒在地。對一個虛弱的外來者而言，這個舉動再自然不過了，必然會使對方的反應遲緩一下。不常見的事物，如果打扮成一般人習見習聞的另一件事物，常人總是需要一點時間才能明白真相。史帝加右肩下垂，準備抽出長袍皺褶中的武器，指向她最新的位置。說時遲那時快，傑西卡身體一轉，手臂一揮，只見兩人袍服相接。下一瞬間，她已經背靠山岩，史帝加擋在她身前，動彈不得。

　　母親開始動作的同時，保羅退開兩步。傑西卡進攻，他則向黑暗中猛衝過去。一個長著絡腮鬍的人在他面前剛剛站起身，半彎著腰，手持武器向他撲來。保羅一個刺拳打在那人的胸骨下，側步進身，在他的脖根上劈了一掌。那人倒下時，保羅奪過他的武器。

　　保羅奔進黑暗之中，沿著岩石往上爬，奪來的武器插在腰帶裡。這件武器的形狀摸上去並不熟悉，但他還是認出這是一件投射兵器。它透露了不少這個地方的秘密，證明這裡沒有使用屏蔽場。

　　他們的注意力將集中在我母親和那個叫史帝加的傢伙身上。她對付得了他。我必須到達一個安全有利的位置，在那裡威脅他們，好讓她有時間逃跑。

　　盆地裡傳來一陣刺耳的槍聲，子彈嗖嗖飛過他四周的岩石，其中一顆擦到了他的長袍。他擠過岩石叢中一個拐角，發現自己進了一道垂直狹窄的石縫，於是開始一點一點往上爬。背靠一邊岩壁，腳蹬著另一邊，慢慢向上爬去，盡可能不弄出聲音。

　　只聽史帝加的吼聲迴盪在盆地中：「退回去，你們這些沙蟲腦袋的白癡！你們要是再往前走一步，她就會擰斷我的脖子。」

　　盆地裡傳來一個聲音：「那個男孩跑掉了，史帝加。我們……」

　　「他當然跑掉了，你這滿腦子沙的……哎喲！……輕點，女人！」

　　「告訴他們不要再追我兒子了。」傑西卡說。

　　「他們已經停下了，女人。他跑掉了，正如你希望的那樣。神明哪！你為什麼不早說你是一個神乎其神的女人，還是個好戰士？」

　　「讓你的人往後退。」傑西卡說，「要他們都從陰影裡出來，到盆地那兒去，站到我能看見的地方……我知道他們的人數，這一點你最好相信我的話。」

　　她想：這一刻的平衡隨時可能打破，但只要這個人的頭腦像我想的那麼精明，我們就有機會。

　　保羅一寸一寸地往上爬，發現了一道狹窄的石稜，可以靠在上面休息一會兒，同時監視下面的盆地。史帝加的聲音又響了起來。

　　「如果我拒絕呢？你能怎樣……哎喲！別動手，女人！聽著，我們沒有傷害你的意思。老天！你既然能像這樣打敗我們中最強的人，你的價值十倍於與你體重相當的水。」

　　理性測試時間到，看這人是不是真有頭腦。傑西卡想。她說：「你問起過天外綸音。」

　　「你可能就是傳說中的人物，」他說，「但只有驗證之後，我才會完全相信。我只知道你跟著那個愚蠢的公爵來到這裡……哎喲──哎喲！女人！你殺死我也罷，我說的是事實！他是個值得尊敬的人，也是位勇敢的人，但他像那樣把自己置於哈肯尼的鐵拳之下，實在太愚蠢了！」

　　沉默。

　　片刻之後，傑西卡才開口道：「他別無選擇，但我們別爭論這個問題了。現在，告訴你那個藏在灌木叢後面的人，叫他不要妄想用他的武器瞄準我，不然我就先要你的命，再收拾他。」

　　「你，」史帝加吼道，「照她說的做！」

　　「可是，史帝加……」

　　「照她說的去做，你這沙蟲臉的爬行動物，滿腦子沙的蜥蜴屎！照她說的做，不然我就幫著她把你給拆了。你難道還看不出這女人的價值嗎？」

　　灌木叢後面的那個人從半隱蔽的地方直起身來，放低槍口。

　　「他已經照你說的做了。」史帝加說。

　　「現在，」傑西卡說，「把你對我的打算向你的人解釋清楚。我不希望看到哪個毛頭小伙子一時頭腦發熱，犯下愚蠢的錯誤。」

　　「混進村莊和鄉鎮時，我們必須掩蓋自己的身份，把自己打扮成窪地人和盆地人。」史帝加說，「我們不帶武器，因為嘯刃刀是神聖的。但是你，女人，你具有神奇的格鬥術。這種技巧我們以前只是聽說過，很多人甚至不相信有這種本事。但任誰也不會懷疑親眼所見的事實。你制住了一個全副武裝的弗瑞曼人。你這種身手，是搜身都不會暴露的武器。」

　　史帝加的話音剛落，盆地中就是一陣騷動。

　　「如果我答應教你那種……神奇的格鬥術，又怎麼樣？」

　　「那我就會像支持你兒子一樣支持你。」

　　「我們怎麼能肯定你的承諾是認真的？」

　　史帝加的口氣不像剛才那樣理智了，變得有點憤憤然。「女人，我們這兒沒人會隨身帶著紙準備簽訂契約，但我們決不會做出晚上許下承諾、天一亮就食言的事。一個男人，說出的話就是契約。作為部落首領，我作出的承諾對部落全體成員都有約束力。教我們學會這種不可思議的格鬥術，你就會得到我們的庇護，直到你自己想離開為止。你的水將和我們的水融為一體。」

　　「你能代表所有弗瑞曼人講話嗎？」傑西卡問。

　　「過一段時間也許可以。但現在，只有我哥哥列特才能代表所有弗瑞曼人。在這兒，我只能保證嚴守機密，我的人絕不會對任何其他穴地的人提起你們。哈肯尼人已經殺回沙丘星阿拉吉斯，你的公爵死了，外面風傳你們倆已經在一次颶風沙暴中喪生。獵人不會窮追死去的獵物。」

　　這樣的話，應該算安全了。傑西卡想，但這些人有良好的通訊手段，能夠隨時送出任何消息。

　　「我猜想，哈肯尼人一定會懸賞捉拿我們。」她說。

　　史帝加沉默不語。她幾乎能看到他飛快地轉著念頭，同時感到他的肌肉在自己手下蠕動。

　　過了一會兒，他說：「我再說一遍，我代表我的整個部落向你提出了口頭契約。我的人現在已經知道了你對我們的價值。出賣了你，哈肯尼人能給我們什麼？我們的自由嗎？哈！不，你是塔可瓦①，是與自由等價的珍寶，你的價值勝過哈肯尼保險庫中的所有香料，當然可以換取我們的庇護。」

　　①弗瑞曼語，直譯為「自由的代價」，原指神靈向凡人提出的要求，此種要求通常會引起極大的恐懼。廣義指極其珍貴之物。

　　「那麼，我會將我的格鬥術傳授給你們。」傑西卡說，感到這話無意中帶上了強烈的宗教色彩，像宗教儀式上的宣講辭。

　　「現在，你總可以放開我了吧？」

　　「就這麼辦吧。」傑西卡說。她鬆開他，往旁邊跨了一步，將盆地邊緣的全景盡收眼底。這次考察很不徹底，她想，保羅必須深入瞭解這些人，為此，我寧可犧牲自己的生命。

　　在悄無聲息的等待期間，保羅一點一點向前挪，以便更好地觀察母親所處的位置。移動時，他忽然聽到一聲沉重的呼吸，然後突然中斷。聲音就在上面，在他藏身的這條垂直岩縫裡。他朝上望去，感到星光下隱約有一個模糊的影子。

　　史帝加的聲音從盆地裡傳來：「你，上邊那個！別再盯著那小男孩了，他馬上就會下來。」

　　保羅上方的黑暗中響起一個聲音，聽不出是姑娘還是年輕的男孩子。「但是，史帝加，他不可能……」

　　「我說別管他了，加妮！你這蜥蜴爪子！」

　　保羅上方小聲罵了一句：「竟敢叫我蜥蜴爪子！」黑影退回去，不見了。

　　保羅的注意力重新回到盆地，緊盯著母親身邊史帝加移動的灰影。

　　「你們都過來。」史帝加叫道，然後轉向傑西卡，「現在輪到我問你了。我們怎麼才能確保你會履行你那一半契約？你一直生活在紙張和空洞的合約裡，就像……」

　　「我們比．吉斯特跟你們一樣，從不食言。」傑西卡說。

　　四周頓時鴉雀無聲。長時間的沉默之後，人群中響起一片嘶嘶聲：「一個比．吉斯特女巫！」

　　保羅從腰帶裡抽出繳獲的武器，瞄準史帝加。但那人和他的同伴們一動不動，只直愣愣地盯著傑西卡。

　　「那個傳說！」有人說。

　　「據說，夏杜特．梅帕絲就是這麼報告的，認定你就是那個傳說中的人物。」史帝加說，「但這麼重要的事一定要檢驗清楚。如果你真的是傳說中的那個比．吉斯特，而你兒子將帶領我們前往天堂……」他聳了聳肩。

　　傑西卡嘆了口氣，心想：這麼說，我們的護使團甚至在這個地獄般的鬼洞裡也遍植宗教安全閥。嗯，也好……對我們有好處。反正這正是當初到處散播傳說和宗教信仰的目的所在。

　　她說：「給你們帶來傳說的女預言家，她的話結合了奇蹟和明確的預言──這我知道。你們希望看到某種徵兆嗎？」

　　史帝加的鼻孔在月光下一張一合。「我們急不可待，等不到舉行正式儀式了。」他悄聲說。

　　傑西卡想起安排緊急逃亡路線時凱恩斯給她看的一張地圖。剛剛過去，感覺卻像很久以前的往事。她記得圖上有一個叫「泰布穴地」的地方，它的旁邊有一個註釋：「史帝加」。「或許徵兆會出現在我們到達泰布穴地的時候。」她說。

　　這句話驚得他目瞪口呆。傑西卡心想：要是他知道比．吉斯特的那套手法，還不知他會怎樣呢！那個護使團的比．吉斯特姐妹一定極其出色。這些弗瑞曼人已經被她安排得妥妥貼貼，巴不得相信我們！

　　史帝加不安地動了動，「我們得出發了。」

　　她點點頭，讓他明白，是她允許他們走的。

　　他抬頭看著懸崖，幾乎直衝著保羅潛伏處叫道：「喂，你，小傢伙，你可以下來了。」隨後，他轉向傑西卡，用致歉的口吻說，「你兒子往上爬時，弄出的聲音吵得不得了。他還有很多東西要學，不然會給我們大家帶來危險的，幸好他還年輕。」

　　「毫無疑問，我們雙方都有許多可以教給對方的東西。」傑西卡說，「至於這會兒，你最好去看看你那邊的同伴。我那個吵人的兒子解除他的武裝時有點粗暴。」

　　史帝加一個急轉身，兜帽拍在身上噼啪作響。「哪兒？」

　　「那堆灌木叢後面。」她指著說。

　　史帝加拍拍手下兩個人，「去看看。」他掃視著自己的同伴，數著人頭，「詹米斯不見了。」他轉向傑西卡，「連你的小傢伙也會你那種神奇的格鬥術？」

　　「你肯定也注意到了，你發佈命令那麼半天了，我兒子還藏在上面一動不動。」

　　史帝加派去的那兩個人回來了。他們扶著一個人，後者在他們扶持下踉踉蹌蹌地走著，大口大口地喘著粗氣。史帝加飛快地瞥了那人一眼，又注視著傑西卡說：「你兒子只聽你的命令，是嗎？很好，懂紀律。」

　　「保羅，你現在可以下來了。」傑西卡說。

　　保羅站起身，踏進照在他藏身岩縫上的月光下，把繳獲的弗瑞曼武器插進腰帶。他正要轉身，岩縫中又立起一個人影，與他面對面站著。

　　在月光和岩石的灰影中，保羅看到一個身穿弗瑞曼長袍的小小身影，一張小臉罩在兜帽的陰影中，偷偷窺視著他。一把彈射槍①的槍口從長袍褶縫裡伸出，瞄準了他。

　　①一種用彈簧裝置發射彈頭的槍，射程大約四十米。

　　「我叫加妮，列特的女兒。」

　　聲音輕快，半帶笑意。

　　「其實你根本沒機會傷害我的同伴。」她說。

　　保羅嚥下一口唾沫。面前的人影轉入一條月光下的小路，於是他看到一張淘氣的臉，一雙藍幽幽深陷的眼眸。他熟悉這張臉，在他最早期的帶有預知能力的夢中，他在無數個夢裡見過她。保羅驚呆了，愣在那裡一動不動。他記得這張佯嗔薄怒的臉，還曾向聖母凱斯．海倫．莫希阿姆描述過，當時他說：「我會認識她的。」

　　這張臉就在眼前，但他從來沒夢到在這種情況下與她相遇。「你弄出來的聲音可真夠大的，簡直像發脾氣的夏胡露。」她說，「而且爬上來時選了最難走的一條路。跟我來，我帶你走一條好走的路下山。」

　　他爬出岩縫，跟著她飄動的長袍，一路翻過起伏的路面。她跑起來像一隻瞪羚，在岩石上翩翩起舞。保羅感到熱血上衝，整張臉都紅了。幸虧是在夜裡，黑暗遮住了他的窘迫。

　　這個女孩！通過她，命運的手實實在在地觸到了他。保羅感到自己彷彿衝上了浪尖，全身上下精神煥發。

　　不一會兒，他們下到盆地底部，站在那群弗瑞曼人中間。

　　傑西卡對保羅狡黠地一笑，又轉身對史帝加說：「這將是一次不錯的交易，我們可以彼此學習。希望你和你的人不要介意我們剛才動了粗，在當時，這似乎……是必要的，剛才你正要……犯錯誤。」

　　「使別人免於犯錯，這是來自天堂的禮物。」史帝加說。他用左手摸了摸嘴唇，伸出右手從保羅腰間抽出那件武器，扔給他的一個同伴，「你會得到你自己的彈射槍，小傢伙，但要靠你自己去掙。」

　　保羅正要開口，又猶豫了。他想起了母親的教誨：「第一句話務必慎重。」

　　「我兒子已經有他需要的武器了。」傑西卡說。她盯著史帝加，逼他想想保羅是怎樣得到這把彈射槍的。

　　史帝加瞟了一眼那個被保羅制伏了的人──詹米斯。後者站在一旁，低著頭，喘著粗氣。「你真是個難對付的女人。」史帝加說。他伸出左手，衝一個同伴打了個響指，「Kushti bakka te。」

　　又是契科布薩語。傑西卡想。

　　那個同伴把兩塊方形薄紗放到史帝加手中。史帝加用手指擼了一下薄紗，把其中一塊繫在傑西卡兜帽下的脖子上，然後又用相同的手法把另一塊薄紗繫在保羅脖子上。

　　「現在你們繫上了巴卡①的方巾，」他說，「如果我們走散了，別人會知道你們是史帝加穴地的人。武器的事嘛，我們以後另找時間討論。」

　　①弗瑞曼神話中為所有人類哀悼的哭泣者。

　　接著，他從手下那隊人面前走過，檢查著每一個成員，把保羅那個弗瑞曼包交給其中一人背上。

　　巴卡。傑西卡想。她想起了這個宗教術語：巴卡──哭泣者。正是這塊方巾的象徵意義將這群人凝結在一起，這一點她感覺到了。可為什麼「哭泣」能把他們團結在一起呢？她問自己。

　　史帝加走到那個曾使保羅極為困窘的女孩面前，對她說：「加妮，這個小大人就由你照顧了。別讓他碰上麻煩。」

　　加妮碰了碰保羅的手臂，「過來吧，小大人。」

　　保羅盡量不讓話中透出怒氣：「我的名字叫保羅，你最好……」

　　「我們會給你取一個名字的，小男子漢，」史帝加說，「等舉行成年禮的季節，進行阿克爾測試①的時候。」

　　①即「理性測試」。最初的測試由「七大謎題」組成，第一個是「什麼事物能夠思考」。

　　理性測試。傑西卡暗中將「阿克爾」一詞翻譯過來。保羅需要確立他的地位，這是壓倒一切的緊迫問題。她厲聲道：「我的兒子已經通過高姆刺測試了。」

　　四周頓時一片沉默。她知道，這句話大出他們意料，震動了在場的所有人。

　　「我們彼此還有許多東西並不相互瞭解，」史帝加說，「但我們耽擱得太久了。不能讓白天的太陽發現我們還暴露在開闊地帶。」他走到被保羅擊敗的那人身邊，問道，「詹米斯，你還能走嗎？」

　　詹米斯哼了一聲：「只不過打了我個冷不防。完全是個意外，我能走。」

　　「不是什麼意外。」史帝加說，「你和加妮負責那個小傢伙的安全，詹米斯。這兩個人受我的庇護。」

　　傑西卡盯著那個叫詹米斯的人。聽聲音，他就是當初在岩石間與史帝加發生爭執的人，那個充滿殺機的聲音出自他的嘴巴。而史帝加看出機會來了，想借這次事件加強對這個詹米斯的領導。

　　史帝加用審視的目光掃了一眼他的隊伍，打了個手勢，讓兩個人走出隊列。「拉魯斯、法魯克，你倆負責把我們的足跡掩蓋起來，要做到不留任何痕跡。千萬多加小心──我們帶著兩個沒受過訓練的人。」他轉過身，舉起一隻手，指著盆地另一邊，「排成小隊隊形，注意保護側翼──出發。我們必須在天亮前到達瑞吉斯洞。」

　　傑西卡走在史帝加身旁，她數了數，弗瑞曼人有四十個，再加上他們倆，一共四十二人。傑西卡想：他們行進時完全像軍隊裡的一個連隊──就連那個小女孩加妮也像軍人。

　　保羅在隊列中的位置緊跟在加妮後面。雖然他在剛才的戰鬥中被那個女孩佔了上風，但他已經壓下了因此產生的不快。此刻，浮現在他腦海中的只有母親那一聲喝斥帶來的回憶：「我的兒子已經通過高姆刺測試了。」他發覺，自己的手竟因為記憶中的痛苦一陣陣刺痛。

　　「注意你要走的路，」加妮低聲說，「不要碰著灌木叢，以免留下痕跡，暴露行蹤。」

　　保羅嚥了口唾沫，點點頭。

　　傑西卡仔細傾聽著隊伍前進時發出的聲音，卻只能聽到她自己和保羅的腳步聲，不由得對弗瑞曼人的行進方式大感驚訝。他們四十個人一起穿越盆地，可發出的聲音卻與大自然的聲音完全相符──像幽靈船一樣，無聲無息，只見到他們的長袍在陰影下飄然掠過。他們的目的地是泰布穴地──史帝加的穴地。

　　她在心中反覆掂量著這個詞──穴地。這是契科布薩語，無數個世紀以來，這個古老詞彙的含意從未改變。穴地──遇到危險時的緊急集結地。最初交鋒的緊張狀態過去之後，她開始尋思這門語言和這個詞的深遠內涵。

　　「我們走得很快。」史帝加說，「要是夏胡露──也就是你們所說的沙蟲──給面子的話，我們天亮前就可以到達瑞吉斯洞。」

　　傑西卡點點頭，盡量保存體力。她覺得疲倦極了，但仍能控制住自己，這全靠意志的力量，還有……她承認，因為興奮。她的思緒集中在這支部隊的價值上，看到了它透露出來的弗瑞曼文化。

　　「他們所有的人，」她想，「整個文化，都培養成了軍隊一般的風格。對一個流亡中的公爵來說，這是最珍貴的無價之寶！」

十三

　　進步這個概念起了一種保護機制的作用，使我們不至於害怕未來。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　十七歲生日那天，菲得．羅薩．哈肯尼在家族競技場上殺死了他的第一百個奴隸角鬥士。來自宮廷的觀察員芬倫伯爵和夫人專程來到哈肯尼的母星吉迪．普萊姆觀禮，並於當日下午受邀和哈肯尼的直系家族成員一起坐在三角形競技場上的金色包廂裡，觀賞競技盛事。

　　為表達對準男爵的敬意，也為了提醒全體哈肯尼人菲得．羅薩是指定的爵位繼承人，今天被定為吉迪．普萊姆的節日。男爵已經頒佈法令，宣佈從這一天的正午到次日正午為法定休息日。在家族城市哈可，人們費盡心思營造歡樂的氣氛，建築物旌旗飛揚，面朝宮殿大街的牆壁都被粉刷一新。

　　但芬倫伯爵和夫人注意到，只要一離開主幹道，街上就到處堆著垃圾，凹凸不平的棕色牆壁把倒影投在一個個黑黢黢的污水坑裡，行人個個行色匆匆，看上去鬼鬼祟祟。

　　男爵的要塞是一座藍色建築物，完美得讓人害怕。但伯爵和夫人看得出來：哈肯尼人已經開始為消滅亞崔迪家族付出代價了──到處是衛兵，他們手裡的武器閃著特殊的光彩，受過訓練的人一眼就能看出，這些武器經常使用。從一個區到另一個區的常用通道都設有崗哨，甚至在要塞裡也是如此。僕人們走路的姿勢、緊繃的雙肩、始終左顧右盼的眼神……都在顯示出他們所受的軍事訓練。

　　「壓力越來越大。」伯爵用密語輕聲對他的夫人說：「男爵剛開始明白，幹掉萊托公爵，他實際上付出的代價有多大。」

　　「等有時間了，我一定要給你講講鳳凰浴火重生的傳說。」她說。

　　他們來到要塞的接待大廳，等著去觀看家族競技比賽。這個廳不算太大，也許只有四十米長，二十米寬，但大廳邊緣每根裝飾柱頂都突然收窄，尖尖的，而天花板則微微拱起，給人造成空間極大的錯覺。

　　「啊──啊，男爵來了。」伯爵說。

　　男爵沿著大廳的長邊走過來，因為需要控制便攜式懸浮器撐著的一身肥肉，所以一路邁著特殊的步伐，搖搖擺擺地晃過來。他下巴上的肥肉上下抖個不停；懸浮器輕輕擺動，在他那身橘紅色的長袍下轉來轉去。他手上的戒指閃閃發亮，綴織在長袍上的月白火焰石①亮晶晶地閃著光。

　　①哈噶爾星上出產的一種罕見的乳白色寶石。

　　菲得．羅薩走在男爵肘邊，滿頭黑髮燙成一個個髮卷，顯得喜氣洋洋，只是與下面那雙陰鬱的眼睛不甚協調。他穿著黑色的緊身束腰外衣，緊身長褲，褲腳略呈喇叭形，小腳上套著一雙軟底鞋。

　　芬倫夫人注意到了這位年輕人走路的姿勢和緊身外衣下面肌肉的運動，心想：這是一個不會讓自己長胖的人。

　　男爵在他們面前停下，一把抓住菲得．羅薩的手臂。「我的侄子，未來的男爵，菲得．羅薩．哈肯尼。」然後，他把自己那張嬰兒般胖嘟嘟的臉轉向菲得．羅薩，「這就是我向你提起過的芬倫伯爵和夫人。」

　　菲得．羅薩按照禮儀的要求低頭行禮。他打量著芬倫夫人：一頭金髮，身材苗條，完美的身材裹在一件淡褐色的曳地長裙裡，裙子式樣極其簡單，沒有任何裝飾。伯爵夫人那雙灰綠色的大眼睛正回望著他。她身上有一種比．吉斯特式的沉著冷靜，使這個年輕人稍感不安。

　　「嗯……啊……嗯……」伯爵說。他審視著菲得．羅薩。「嗯……年輕人很有禮貌呀，對嗎，呃，親愛的？」伯爵瞥了一眼男爵說，「我親愛的男爵，你說你向這位彬彬有禮的年輕人提過我們？你都說了些什麼？」

　　「我跟我侄子講過，皇上對您十分器重，芬倫伯爵。」男爵說著，心裡卻在想：好好記住他，菲得！記住這個偽裝成兔子的殺手──這才是最危險的殺手。

　　「當然！」伯爵說著，朝自己的夫人笑了笑。

　　菲得．羅薩發現，這個人的言談舉止近乎無禮，只要說了什麼引起別人注意的話，他會當即打住，而且毫不掩飾。年輕人把注意力集中在伯爵身上：這是個身材矮小的人，表面看來似乎很瘦弱。相貌十分狡猾，有一雙超大的黑眼睛，灰色的鬢腳壓在兩側。他的舉動也很奇特，常常是手和頭示意一個方向，說話卻朝著另一個方向，讓人感到難以捉摸，不知道他到底在跟誰說話。

　　「嗯……啊……嗯……這麼有……嗯……禮貌的年輕人，真是……呃……少見啊。」伯爵拍著男爵的肩頭說，「我……啊……祝賀你……嗯……找到如此完美的……啊……繼承人。真是……嗯……長者的智慧。」

　　「您過獎了！」男爵彎腰致敬。但菲得．羅薩注意到，叔叔眼中並無謙恭的神情。

　　「你……嗯……在說反話呀，說明……啊……嗯……你正在認真考慮什麼大事。」伯爵說。

　　又來了，菲得．羅薩想，這話聽起來似乎很無禮，但你又瞧不出他到底在暗示什麼。

　　聽著這人的話，菲得．羅薩覺得自己的腦子彷彿被人摁進了一個充斥著嗯嗯呀呀的泥潭。菲得．羅薩把注意力轉回芬倫夫人身上。

　　「我們……啊……佔去這位年輕人太多時間了。」她說，「據我所知，他今天應該出現在競技場上。」

　　真是個美人兒，相比之下，皇室的後宮佳麗都黯然失色！菲得．羅薩想。他隨即說道：「夫人，今天我將為您而殺戮。如果您允許的話，我將在競技場上把勝利的光榮奉獻給您。」

　　她迎上了他的目光，神態平和，但聲音裡卻帶著鞭子抽打的嘯音：「我不允許。」

　　「菲得！」男爵叫道，他心想：小鬼頭！想惹得這位要命的伯爵向他挑戰嗎？

　　但伯爵只是笑了笑，「……嗯……啊……」

　　「該上競技場了，你真的應該去好好準備一下了，菲得。」男爵說，「必須休息好，別做任何愚蠢的冒險。」

　　菲得．羅薩鞠了一躬，他的臉陰沉下來，面帶怒氣。「我相信一切都會如您所願的，叔叔。」接著向芬倫伯爵點了點頭，「閣下。」又朝伯爵夫人點了點頭，「夫人。」然後，他轉過身去，大步走出客廳，幾乎看都沒看聚在雙開門旁各個小家族的人。

　　「太年輕了！」男爵嘆了一口氣。

　　「嗯……的確，嗯……」伯爵說。

　　而芬倫夫人想：他會不會就是聖母所說的那位年輕人？難道這就是我們必須保存的遺傳譜系？

　　「在出發去競技場之前，我們還有一個多小時的時間。」男爵說，「也許咱們現在可以好好聊聊了，芬倫伯爵。」肥碩的腦袋朝右一偏，「這段時間以來，形勢發生了許多變化，這些都需要好好討論討論。」

　　男爵想：現在可以瞧瞧皇上這個送信夥計的本事了，看他怎麼傳達他帶來的消息，不管這些消息是什麼。總不至於直言不諱到粗魯的地步，把皇帝的意思徑直說出來吧。

　　伯爵對他的夫人說：「嗯……啊……嗯，你……可以……啊……出去轉轉嗎，親愛的？」

　　「每一天，有時甚至每個小時，都會發生變化，」她說，「嗯──」她甜甜地衝男爵微笑著，轉身走開了。她挺胸抬頭，氣度高貴，曳地的長裙發出沙沙的聲響，朝大廳盡頭的雙層門走去。

　　男爵注意到，她走近時，各個小家族都停止了談話，所有人的眼睛都追隨著她。比．吉斯特！男爵想，把她們全都除掉，這個宇宙會更好！

　　「我們左邊那兩根柱子之間有一個隔音的靜錐區①，」男爵說，「我們可以在那邊好好談一談，不必擔心有人偷聽。」他在前面帶路，搖搖擺擺地走進那片隔音區，要塞裡的各種噪音頓時顯得模糊而遙遠。

　　①一種變形扭曲的特殊場效應空間。在這裡，聲音或任何以波的形式傳播的能量都會被局限在一個錐形空間裡，無法向外傳播。這是因為這種特殊空間會生成與該波頻率相同、振幅完全相反的鏡像，兩者疊加後，波的振幅恆等於零。

　　伯爵走到男爵身邊，兩人轉過身去面對牆壁，這樣一來，別人便無法讀出他們的唇語了。

　　「我們對你命令薩督卡人離開阿拉吉斯的方式很不滿意。」伯爵說。

　　直截了當！男爵想。

　　「薩督卡人不能再冒險在那裡待下去了，不然就有可能被人發現皇上幫助了我。」男爵說。

　　「但你的侄子拉賓似乎並不重視弗瑞曼人的問題，沒有積極地尋求解決辦法。」

　　「皇上希望怎麼辦？」男爵問，「阿拉吉斯上可能只剩下一小撮弗瑞曼人。南部沙漠是不可能居住的無人區，而我們的巡邏隊定期在北部沙漠地區掃蕩。」

　　「誰說南部沙漠是不可能居住的無人區？」

　　「你們自己的行星生態學家說的，親愛的伯爵。」

　　「可凱恩斯博士已經死了。」

　　「啊，是的……很不幸。真的很不幸。」

　　「我們從一次橫越南部地區的飛行中得到消息，」伯爵說，「有證據表明，那裡有植物生長。」

　　「這麼說，宇航公會已經同意從空中監視阿拉吉斯了？」

　　「你清楚得很，男爵，皇上不可能合法地安排對阿拉吉斯進行監視。」

　　「而我又付不起衛星監視的價錢。」男爵說，「那次飛越是誰搞的？」

　　「一個……走私販。」

　　「有人對您撒了謊，伯爵。」男爵說，「在探測南部地區的問題上，他們不可能比拉賓的人做得更好。沙暴、靜電噪音，所有這些您都知道。地面導航系統的安裝速度還趕不上它們被摧毀的速度。」

　　「各種形式的靜電噪音，這個問題，我們以後另找時間討論吧。」伯爵說。

　　啊，原來如此──男爵想。「這麼說，您是在我的賬目裡發現什麼錯誤了嗎？」男爵質問道。

　　「既然你已經說了是錯誤，還那麼緊張幹什麼？錯誤用不著這樣辯護吧。」伯爵說。

　　他這是故意要激怒我。男爵想。他做了兩次深呼吸，盡量讓自己冷靜下來。他可以聞到自己的汗味，長袍下面懸浮器的裝具帶忽然使他渾身發癢，焦躁不安起來。

　　「公爵的側室和那個男孩是死了，但皇上不應該不高興啊。」男爵說，「他們飛進沙漠中心，剛好遇上風暴。」

　　「是啊，有這麼多意外事故，倒是挺方便的。」伯爵贊同地說。

　　「我不喜歡您的語氣，伯爵。」男爵說。

　　「憤怒是一回事，暴力是另一回事。」伯爵說，「我警告你：如果我在這兒也不幸遇上一次意外事故的話，各大家族就會瞭解到你在阿拉吉斯上所幹的一切。他們早就懷疑你做買賣的方法了。」

　　「最近我能回憶起來的唯一一次買賣，」男爵說，「就是運送幾個軍團的薩督卡人到阿拉吉斯。」

　　「你認為你可以據此要挾皇上嗎？」

　　「我可沒那麼想過！」

　　伯爵微笑著說：「薩督卡指揮官會說，他們並未得到皇上的命令。這次行動完全是因為他們想跟你的弗瑞曼土著打上一仗。」

　　「許多人都會懷疑這樣的供詞。」男爵說。話是這麼說，但這樣的威脅使他緊張不安。薩督卡人真會那麼嚴守軍令嗎？他暗自問道。

　　「皇上的確希望審查一下你的賬目。」伯爵說。

　　「隨時恭候。」

　　「你……啊……不反對嗎？」

　　「沒什麼可反對的。我在宇聯公司的管理工作完全經得起最細緻的審計。」他心想：如果他想捏造證據，讓他起訴我好了，曝光就曝光。而我將站在那裡，像不畏強權的普羅米修斯一般，說：「相信我，我是被冤枉的。」那以後，無論他再對我提出任何指控，哪怕是真實的指控，各大家族都不會相信他了。人們不會相信一個曾經提出虛假指控的起訴者的第二次攻擊。

　　「毫無疑問，你的賬本肯定經得起最嚴格的審查。」伯爵喃喃地說。

　　「皇上為何對消滅弗瑞曼人如此感興趣？」男爵問。

　　「想改變話題，呃？」伯爵聳聳肩，「是薩督卡人希望如此，不是皇上。他們需要練習殺戮……而且，他們討厭做事留尾巴。」

　　一再提醒我，他背後有一群嗜血成性的殺手撐腰。他是想嚇唬我嗎？男爵猜測著。

　　「做買賣總免不了一定程序的殺戮，」男爵說，「但也應該有個限度，總得剩下幾個人開採香料吧。」

　　伯爵爆發出一聲尖利刺耳的大笑，「你以為你可以給弗瑞曼人帶上籠頭，牢牢控制住他們嗎？」

　　「控制弗瑞曼人的籠頭向來只嫌太少。」男爵說，「但殺戮已經使我剩下的其他良民感到不安了。現在是時候考慮用另一種方式來解決阿拉吉斯的問題了，我親愛的芬倫。我必須承認，這一靈感來自皇上。」

　　「啊──啊？」

　　「您看，伯爵。給我靈感的是皇上的監獄星球，薩魯撒．塞康達斯。」

　　伯爵兩眼放光，專注地盯著他，「阿拉吉斯和薩魯撒．塞康達斯之間會有什麼聯繫？」

　　男爵覺察到了芬倫眼中的警覺，說：「目前還沒什麼聯繫。」

　　「目前？」

　　「只要把這裡當成一顆監獄行星，就可以在阿拉吉斯上形成一支人力充足的勞工隊伍。您必須承認，這是一條可行的辦法。」

　　「你預計犯人的人數會大大增加嗎？」

　　「阿拉吉斯一直動盪不安，」男爵承認說，「我不得不相當嚴苛地搾取利潤，芬倫。畢竟，為了運送我們雙方的軍隊開赴阿拉吉斯，您知道我向該死的宇航公會付了多少錢。錢總要有個來處嘛。」

　　「我建議，男爵，沒有皇上的允許，不要把阿拉吉斯變成監獄行星。」

　　「當然不會。」男爵說，芬倫突然變得冰冷冷的語氣讓他吃了一驚。

　　「還有一件事，」伯爵說，「我們聽說，萊托公爵的門塔特瑟菲．瓦特沒死，你僱用了他。」

　　「就那麼浪費掉一個人才，我下不了手。」男爵說。

　　「可你向我們的薩督卡司令官撒了謊，說哈瓦特死了。」

　　「僅僅是一個善意的謊言，我親愛的伯爵。我沒心思跟那個傢伙糾纏不休。」

　　「哈瓦特是真正的叛徒嗎？」

　　「噢，天哪！當然不！是那個假大夫，」男爵擦掉脖子上的汗水，「您得明白，芬倫，我沒有門塔特可用，這您也知道。我可從來沒試過身邊沒有門塔特的日子，太讓人不安了。」

　　「你怎麼使哈瓦特轉而效忠你的？」

　　「他的公爵死了。」男爵勉強擠出一絲笑容，「用不著怕哈瓦特，我親愛的伯爵。這個門塔特體內已經滲透了一種潛伏性毒藥，我們在他的飯裡摻入解毒藥。如果沒有解毒藥，毒性一發作──他幾天內就會死。」

　　「撤掉解毒藥。」伯爵說。

　　「可他很有用啊！」

　　「他知道太多活人不該知道的事情。」

　　「您說過，皇上並不怕事情敗露。」

　　「不要跟我耍什麼花招，男爵！」

　　「等我看到蓋有皇上御璽的聖旨時，我自會服從命令。」他說，「但是，我不會屈從你臨時產生的一個念頭。」

　　「你以為這只是臨時產生的一個念頭嗎？」

　　「還會是什麼？皇上欠我一個人情，芬倫。我替他除去了那個討厭的公爵。」

　　「在一大堆薩督卡人的幫助下。」

　　「皇上還能在哪兒找到像我這樣的家族，既能向他提供偽裝的軍隊，又能隱瞞他插手此事的事實？」

　　「他向自己提出過同樣的問題，男爵，只不過他所強調的重點稍有不同。」

　　男爵打量著芬倫，注意到對方下頜僵硬的肌肉，看得出他正小心翼翼地控制著自己。「啊──啊，那麼，」他說，「我希望皇上該不會以為，他可以公開此事，轉而攻擊我吧。」

　　「他希望不至於有這個必要。」

　　「皇上該不會以為我是在威脅他吧！」男爵故意在語氣裡流露出幾分憤怒和悲痛。他心想：這件事就讓他冤枉我好了！這樣我就可以一邊登上皇位，一邊捶胸頓足地訴說我是如何冤曲！

　　伯爵的聲音變得乾巴巴的，顯得很遙遠，他說：「皇上相信他的直覺所告訴他的一切。」

　　「皇上敢當著整個立法會的面控告我叛國嗎？」男爵說。他滿懷希望地屏住呼吸。

　　「皇上沒有什麼不敢做的。」

　　在懸浮器的幫助下，男爵一個急轉身，遮掩住自己臉上的表情。這個心願竟然有可能在我生前實現！他想，皇上！就讓他冤枉我吧！到那時──通過賄賂和施壓，自然會形成大家族同盟。他們會紛紛聚集在我的旗下，像一群危急中尋找庇護的鄉下人。他們最害怕的就是皇上的薩督卡軍拒絕接受立法會的管制，一次進攻一個家族，將各大家族各個擊破。

　　「皇上真誠地希望，他永遠不必指控你犯有叛國大罪。」伯爵說。

　　男爵發現很難控制住自己的語氣，讓話中只流露出委屈，而不暗藏諷刺之意，但他還是盡可能應付道：「我一直是最忠心耿耿的臣民，這些話讓我深受打擊，程度之深，簡直無法言說。」

　　「嗯……啊……嗯……」伯爵說。

　　男爵依然背對著伯爵，點點頭。過了一會兒，他說：「該去競技場了。」

　　「是啊。」伯爵說。

　　他們走出靜錐區，肩並肩地朝大廳盡頭那群小家族走去。要塞某處響起沉悶的鐘聲──競技比賽入場前二十分鐘的預告。

　　「小家族的人正等著你引領他們入場呢。」伯爵一邊說，一邊朝身邊的人群點頭致意。

　　雙關語……雙關語。男爵想。

　　他抬頭望著大廳出口側面牆上的一排新的避邪物──巨大的公牛頭標本和已故萊托公爵的父親亞崔迪老公爵的油畫。他們使男爵心中突然湧起一種不祥之兆。忽然間，他很想知道這些避邪物過去是如何激勵萊托公爵的。它們從前掛在卡拉丹的大廳裡，後來又掛在阿拉吉斯──神勇的父親和殺死他的公牛頭。

　　「人類……只有……啊……一種……嗯……科學。」伯爵道。兩人走上鮮花鋪地的道路，從大廳進入休息廳。房間不大，窗戶很高，地下鋪著白紫相間的瓷磚。

　　「什麼科學？」男爵問。

　　「就是嗯……啊……不滿足的……嗯……科學。」伯爵說。

　　後面尾隨的那群巴結奉承的小家族眾人笑了起來，笑聲中帶著恰到好處的讚賞推崇，但與侍從們打開通向外面的大門後突然湧進的馬達轟鳴聲不甚協調。外面是一排地面車輛，車上的三角標誌旗在微風中迎風飄揚。

　　男爵提高音量，蓋過突如其來的嗓音，說：「希望我侄子今天的表演不會讓您感到失望，芬倫伯爵。」

　　「我啊……心中嘛……充滿了……嗯……企盼，是的。」伯爵說，「家族的血緣……啊……也是必須……啊……考慮到的，這是……啊……官方記錄……啊……的要求嘛。」

　　一驚之下，男爵身體猛然一僵。為了掩飾，他趕緊假裝在出口的第一級台階上絆了一下。官方記錄！另一個含意是有關顛覆皇室罪行的報告書！

　　但伯爵咯咯地笑起來，裝成開了個玩笑的樣子，拍了拍男爵的手臂。

　　儘管如此，前往競技場的一路上，男爵始終放不下心。他往後靠坐在配有裝甲護板的汽車座椅上，一直暗暗察看身旁的伯爵，心裡猶豫不定：皇上的信使為什麼覺得有必要當著各個小家族的面開那個特別的玩笑？芬倫幾乎從來不做任何他認為沒有必要的事；如果只用一個詞就行了，他絕不會用兩個詞；一句話就可以表達的意思，他絕不會用幾句話。

　　他們在三角形競技場的金色包廂裡落座。場內號角齊鳴，包廂上面和周圍一層層看台上擠滿了喧囂的人群和飛揚的三角旗。就在這時，男爵得到了答案。

　　「我親愛的男爵，」伯爵靠過來，湊近他的耳朵說，「你知道，皇上還沒有正式批准你所選擇的繼承人呢。」

　　極度的震驚之下，男爵感到周圍的喧鬧聲完全消失了，自己彷彿突然進入一個隔音區，什麼也聽不見。他瞪著芬倫，幾乎沒看見伯爵夫人穿過外面的衛隊，走進金色包廂，加入到他們中間。

　　「這就是我今天到這兒來的真正原因。」伯爵說，「皇上想知道你是否挑選了一個恰當的繼承人，他希望我能就此事寫一份報告給他。平時大家都戴著面具做人，沒有什麼比競技場更能暴露一個人真正的內心世界了，對嗎？」

　　「皇上答應過，我可以自行挑選繼承人！」男爵從牙縫中說道。

　　「再說吧。」芬倫說著，轉過頭去招呼他的夫人。她坐下來，衝男爵笑了笑，注意力轉向下面的沙地。競技場上，穿著緊身褲的菲得．羅薩露面了。他右手戴著黑手套，握著一把長刀，戴白手套的左手握著一把短刀。

　　「白色代表毒藥，黑色代表純潔。」芬倫夫人說，「這種風俗真夠怪的，是不是啊，親愛的？」

　　「唔──唔。」伯爵說。

　　家族成員專屬的迴廊式看台上響起一片歡呼。菲得．羅薩停下來，接受他們的歡呼和問候。他抬起頭，掃視著那些面孔。他看到了他的表兄弟、表姊妹、同父異母兄弟、內室家眷和遠房親戚們。那麼多張嘴，粉紅色的喇叭一樣大張著，在一片五顏六色華美的服飾和滿天翻飛的旗幟中大聲歡呼。

　　這時，菲得．羅薩突然想到，那一排排臉正渴望看到鮮血的祭奠，無論是奴隸角鬥士的血還是他的血，對他們來說都同樣令人興奮。當然，在這次戰鬥中，無疑只會有一種結果。這裡的危險只有形式，沒有內容──然而……

　　菲得．羅薩把手裡的雙刀對著太陽高高舉起，以傳統的方式向競技場的三個角一一致意。白手套中的短刀（白色，毒藥的象徵）先入鞘；接著，黑手套中的長刀也收入鞘中。但是，代表純潔的刀現在並不純潔：黑色的刀刃上也塗有毒藥，這件秘密將把今天變成純屬他個人的勝利。

　　調整好身上的防護盾只花了他很短的時間。他停下來，感到前額的皮膚有點發緊，這表明他確已受到防護盾的妥善保護。

　　這是讓人緊張的一刻，但菲得．羅薩卻從容不迫，一舉一動帶著馬戲團老闆的自信：向教練和助手們點點頭，用審視的一瞥檢查他們的裝備──帶著尖刺、閃閃發光的手銬腳鐐已放在應放的地方，倒刺和鐵鉤上飄動著藍色流蘇。

　　菲得．羅薩向樂隊發出信號。

　　節奏緩慢的進行曲開始了，古老、莊嚴。菲得．羅薩率領他的隊伍穿過角鬥場，來到他叔叔的金色包廂下，躬身行禮。慶典鑰匙被扔了下來，他一把抓住。

　　音樂停止。

　　在突如其來的沉寂中，他退後兩步，舉起鑰匙，高呼道：「我把真理的鑰匙獻給……」他停下來，知道他叔叔會怎麼想：這個年輕的傻瓜終究還是要把鑰匙獻給芬倫伯爵夫人，引起一場騷動！

　　「……獻給我的叔叔和保護人，伏拉迪米爾．哈肯尼男爵大人！」菲得．羅薩高聲叫道。

　　他得意地看到叔叔長長地舒了一口氣。

　　音樂重新響起，這一回是快節奏的進行曲。菲得．羅薩領著他的人跑步穿過角鬥場，回到警戒門①的門口──這道門只允許佩戴門卡的人進出。羅薩本人驕傲自大，從不使用警戒門，也很少需要護衛。但今天，這些都是用得著的──特殊安排有時會帶來特殊危險。

　　沉寂再一次籠罩著競技場。

　　菲得．羅薩轉過身去，面對對面的大紅門──角鬥士將從那道門進場。

　　特殊的角鬥士。

　　瑟菲．哈瓦特想出來的這個計劃真是太高明了，簡單明瞭，直截了當。菲得．羅薩想，不能給奴隸角鬥士下藥，那樣太危險，會被人揭穿的。相反，在催眠狀態下把一個關鍵詞前行灌輸給他，等到關鍵時刻，只要唸出關鍵詞，他的肌肉就會僵住，無法動彈。菲得．羅薩在腦中反覆背誦這個生死攸關的關鍵詞，無聲地嚅動著嘴唇唸道：「人渣！」觀眾們看到的只是一個沒注射過迷藥的奴隸角鬥士，被人送進競技場，企圖殺死未來的男爵。精心安排好的所有證據都將指向奴隸總管。

　　紅色大門的伺服電機發出低沉的嗡嗡聲，大門漸漸開啟。

　　菲得．羅薩全神貫注地注視著大紅門。開始的一刻最為關鍵，奴隸角鬥士一進場，受過訓練的眼睛就能通過他的外表獲知需要瞭解的一切信息。所有奴隸角鬥士都應該注射過埃拉加迷藥②，成為對戰中的屠宰對象。只需要留意察看他們如何舉刀，如何防禦，看他們是否留意看台上的觀眾。奴隸腦袋的擺動方式更可以提供反擊和佯攻最重要的線索。

　　①這種門由特殊的警戒能量場封鎖，任何沒有有效門卡的人都無法通過該警戒場。設置警戒門的目的是為了讓某些特定身份的人可以在被追擊的情況下安全撤出。

　　②一種迷幻藥。焚燒帶血紋的埃加拉樹，即可提取出這種迷幻藥。服藥者的皮膚會呈現出特別的胡蘿蔔色，並會在藥物影響下喪失自衛的意志。這種藥通常會在角鬥場上給奴隸角鬥士服用，使之易於被殺死。

　　大紅門砰地打開。

　　一個身材高大、肌肉發達、光頭、黑眼睛深陷的人衝了出來。他的皮膚呈胡蘿蔔色，正符合注射過埃拉加迷藥之後的表徵。但菲得．羅薩知道，那顏色是染上去的。這個奴隸穿著綠色緊身連衣褲，戴著一條紅色的半防護盾腰帶。腰帶上的箭頭指向左邊，表明他的左邊有防護盾護身。他用使劍的方式舉起刀，刀尖稍稍向外伸出。從姿勢上看得出，這是個受過訓練的武士。慢慢地，他向前走進角鬥場，有防護盾護體的那一側朝向菲得．羅薩和警戒門邊上的那群人。

　　「我不喜歡這傢伙的樣子，」一個為菲得．羅薩拿倒鉤的人說，「您確信他注射過迷藥了，少爺？」

　　「他的顏色是對的。」菲得．羅薩說。

　　「可他的站姿像個真正的武士。」另一個助手說。

　　菲得．羅薩向前走了兩步，走到沙地裡，打量著這個奴隸。

　　「他把自個兒的手臂怎麼了？」一個助手說。

　　菲得．羅薩注意到，這個人的左前臂上有一塊鮮血淋漓的抓傷。菲得的目光順著那人的手臂一直向下看到他的手，然後轉向綠色褲子的左臀處──那兒有一個用血畫成的圖案：一隻鷹的輪廓。

　　鷹！

　　菲得．羅薩抬起頭來，看著那雙深陷的黑眼睛，發現對方正帶著不同尋常的警覺的神情瞪著他。

　　這是萊托公爵的武士！是我們在阿拉吉斯俘獲的俘虜！菲得．羅薩想，不是一般的奴隸角鬥士！一陣寒意貫穿全身。他很想知道，哈瓦特是否對這次競技另有安排：計謀裡套著計謀，偽裝裡套著偽裝。而最後的懲罰只會落到奴隸總管頭上。

　　菲得．羅薩的主教練在他耳邊小聲說：「我不喜歡那個傢伙的樣子，老爺。讓我先在他拿刀的手臂上插一兩個倒刺試試。」

　　「我要把我自己的倒鉤插上去。」菲得．羅薩從教練手中接過一對帶倒鉤的短槍，掂了掂，試了試平衡。這些倒鉤本來該塗上藥的，但這次卻沒有，主教練也許會因此丟掉性命。但這也是計劃的一部份。

　　「這次角鬥之後，你會成為英雄。」哈瓦特是這樣說的，「不顧競技場上意外出現的變節行為，像真正的男子漢一樣一對一殺死想取你性命的角鬥士。奴隸總管會被處死，你的人會接替他的職務。」

　　菲得．羅薩向前走了五步，進入角鬥場內。他故意站了一會兒，打量著那個奴隸。他知道，看台上的行家應該意識到情況有點不對勁了。那個武士有注射過迷藥的人的膚色，但他站得很穩，一點也不發抖。現在，台上的角鬥迷會交頭接耳：「瞧他站得多穩。他應該躁動不安才是──要麼進攻，要麼撤退。可瞧瞧他，保存著實力，等待時機。注射過迷藥的人是等不下去的。」

　　菲得．羅薩感到自己興奮起來，渾身激情燃燒。就讓哈瓦特在腦子裡打他的小算盤去吧，就讓他去玩背叛出賣的把戲吧。他想，我對付得了這個奴隸。抹上毒藥的是我的長刀，而不是短刀。就連哈瓦特也不知道這個秘密。

　　「嗨，哈肯尼！」那個奴隸大喊道，「準備好領死了嗎？」

　　一片死寂籠罩了競技場。奴隸從不主動挑戰！

　　現在，菲得．羅薩看清了那個奴隸的眼睛，看到了這雙眼睛中因絕望而起的冰冷的凶殘。菲得估量著對方的站姿，看得出他渾身放鬆，蓄勢待發。奴隸中間特有的秘密渠道將哈瓦特的信息傳到了這個角鬥士耳中：「你將得到一次殺死準男爵的機會。」看樣子，至少計劃的這一部份已經順利實施了。

　　一縷緊張的微笑掠過菲得．羅薩的嘴角。從對手的站姿上，他看到了計劃的成功。他舉起了倒刺。

　　「嗨！嗨！」奴隸向他挑戰，向前逼近了兩步。

　　到現在，迴廊看台上再也不會有人看不出來了。羅薩想。

　　藥物應該引起巨大的恐懼，使奴隸大大喪失戰鬥力，他的每個動作都會表現出內心的恐懼，他知道自己沒希望了──他不可能贏。他知道準男爵那隻戴白手套的手握著的刀上塗了什麼毒藥，所以他應該滿腦子想的都是關於那些毒藥的可怕故事。「準男爵從不讓對手死得痛快，他喜歡證實稀有毒藥的藥效。」，「他可以站在角鬥場上，看著在地上翻滾扭曲的受害者，饒有興趣地指出毒藥有趣的副作用。」這個奴隸也害怕，這不假，但他並沒有驚恐萬狀。

　　菲得．羅薩高高舉起倒刺，用近於問候的態度點了點頭。

　　奴隸猛撲過來。

　　他的佯攻和防守攻擊是菲得．羅薩所見過的對手中最好的。一次拿捏得很準的側擊，只差一點沒有砍斷準男爵左腿的筋腱。

　　菲得．羅薩跳開，將一根帶倒鉤的短槍留在奴隸的右前臂上，倒鉤完全沒入肌肉，不傷到筋骨是不可能拔出來的。

　　迴廊看台上響起一聲驚呼。

　　這聲音使菲得．羅薩洋洋得意、飄飄欲仙。

　　他知道他叔叔現在的感受：身旁坐著來自宮廷的觀察員芬倫伯爵和夫人，他無法干預角鬥。眾目睽睽之下，在宮廷來的證人面前，他的一舉一動都被密切監視著。男爵只能用一種辦法干預競技場上的賽事：威脅到他自己的辦法。

　　奴隸退後，用牙咬著刀，騰出雙手，用倒鉤短槍上的流蘇將短槍緊緊纏在手臂上，以免影響行動。「你的破針我感覺不到啊！」他吆喝道，再一次向前逼來，鋼刀擺出架勢，以左側身體面對對手，身體後傾，最大程度地利用那半個防護盾保護身體。

　　奴隸的這個動作也沒有逃過觀眾的眼睛，家族成員專屬的包廂裡傳出尖聲斥罵。菲得．羅薩的教練們也大聲喊叫，問他是否需要他們上場協助。

　　他揮手讓他們退回警戒門。

　　我將奉送給他們一場他們前所未見的精采表演。菲得．羅薩想，場上不是瘟頭瘟腦的屠宰對象，不會讓他們舒舒服服靠在椅背上，從容欣賞殺人的手法。今天這個場面將攫住他們的五臟六腑，再狠狠一擰。等我成了男爵，他們每個人都會記住這一天，都會因我今天的神勇對我畏懼入骨。

　　奴隸角鬥士側身蟹行，向前逼近，菲得．羅薩則緩緩後退。角鬥場上的沙土在腳下嘎嘎作響，他耳中聽到的是奴隸的喘息，聞到的是他自己的汗味和瀰漫在空氣中的淡淡血腥味。

　　準男爵穩步倒退，轉向右邊，手中的第二根短槍蓄勢待發。奴隸躍到一邊。菲得．羅薩好像絆了一跤，只聽看台上傳來一片尖叫聲。

　　奴隸再一次猛撲過來。

　　眾神啊！好一個勇猛的鬥士！菲得．羅薩一邊跳開一邊想。他全仗著年輕人的敏捷才保住性命，但他又把第二根短槍插進了奴隸右臂的三角肌。

　　看台上，興奮的歡呼聲傾瀉而下。

　　他們現在是在為我喝采。菲得．羅薩想。他聽得出來，采聲充滿狂熱。哈瓦特說過，他會聽到這種歡呼的。他們以前從來沒為家族中的鬥士歡呼過。帶著一絲冷酷，他想起哈瓦特曾經告訴過他的一句話：「一個人更容易被他所欽佩的敵人嚇倒。」

　　菲得．羅薩敏捷地退到能讓觀眾看得更加清楚的角鬥場中央。他抽出長刀，伏低身體，等著那個奴隸往前衝。

　　對方只耽擱了一會兒工夫，將第二根短槍在手臂上繫緊，然後快步趕了過來。

　　讓整個家族瞧著吧。菲得．羅薩想，我是他們的敵人；讓他們一想到我，就想起我現在的神勇吧。

　　他抽出短刀。

　　「我不怕你，哈肯尼豬玀。」奴隸角鬥士說，「你的折磨上傷不著死人，不等你的教練碰到我，我就會死在我自己的刀下。我將讓你跟我一起死！」

　　菲得．羅薩獰笑著，一晃塗有毒藥的長刀。「試試這個。」說著，他用另一手上的短刀發起佯攻。

　　奴隸把刀換到另一隻手中，向內急轉，一邊閃躲，一邊虛晃一刀，格開準男爵的短刀──那把握在白手套裡、按照慣例應該塗有毒藥的刀。

　　「你休想逃命，哈肯尼！」奴隸角鬥士氣喘吁吁地叫道。

　　兩人鬥作一團，從沙地打倒角鬥士場邊。菲得．羅薩的防護盾和奴隸的半個屏蔽場相撞時迸出藍光，周圍的空氣中充滿來自屏蔽場的臭氧味道。

　　「死在你自己的毒藥上吧！」奴隸咬牙切齒地吼道。

　　他扭住菲得．羅薩戴白手套的手，用力往內側彎，扭過他認為塗有毒藥的那把短刀，朝菲得．羅薩身上刺下去。

　　讓他們瞧著！菲得．羅薩想，手中長刀向下一拉，叮噹一聲，卻砍在奴隸手臂上插著的短槍上，傷不了對手。

　　菲得．羅薩只覺一陣絕望，他沒想到釣竿竟會對奴隸有利，成了對手的另一面防護盾。這個奴隸的力氣真大！短刀無情地往內彎折。菲得．羅薩不得不想到一個事實：一個人也可能死在沒塗毒藥的刀上。

　　「人渣！」菲得．羅薩氣喘吁吁地說。

　　聽到這個關鍵詞，角鬥士的肌肉聽話地一鬆。對菲得．羅薩來說已經足夠了。他推開角鬥士，在兩人中間騰出可以揮舞著長刀的空隙。塗有毒藥的刀尖一閃，在角鬥士的胸前由上至下劃出一條血痕。毒藥立即造成了致命的痛楚，那人鬆開菲得．羅薩，搖搖晃晃地後退。

　　現在，就讓我親愛的家族成員好好看看吧。菲得．羅薩想，讓他們想想這個奴隸吧，他企圖把他認為塗有毒藥的刀扭過來刺我，可結果如何？讓他們去猜測，一個可以做出這種舉動的角鬥士是怎麼混進競技場的。最後，讓他們時時記住，他們永遠無法肯定我哪隻手裡握著毒刀。

　　菲得．羅薩默默地站在一旁，看著那個奴隸緩慢的動作。角鬥士神智不清地搖晃著。現在，每位觀眾都能辨出他臉上的神情。死亡寫在他臉上。奴隸知道自己完了，也知道自己是如何送命的──不該塗毒藥的刀上塗了毒藥。

　　「你！」奴隸呻吟道。

　　菲得．羅薩退後幾步，給死神讓出空間。毒藥在使神經麻痺的成份還沒有充份發揮藥效，但對方遲緩的動作說明毒藥正在逐漸生效。

　　奴隸搖搖晃晃地向前邁進，彷彿被一根繩子拉著似的。一次向前踉蹌一步，每一步邁出，他的意識裡便只有這一步。他手裡仍舊緊緊抓著他的刀，但刀尖不住地顫抖著。

　　「總有一天……我們中的……一個……會……殺死……你。」他喘著氣說。

　　奴隸角鬥士的嘴悲哀地微微一擰。他坐下、癱倒，然後渾身一僵，從菲得．羅薩身前向遠處一滾，臉朝下趴在地上。

　　靜靜的角鬥場中，菲得．羅薩向前走去，腳尖伸入角鬥士身下，把他臉朝上翻過來，好讓觀眾看他被毒藥扭曲的臉，痙攣的肌肉。但角鬥士已經用刀結果了自己的性命，胸膛上只露出刀把。

　　沮喪之餘，菲得．羅薩仍然頗為佩服，這個奴隸竟然能夠聚起最後的力量，戰勝毒藥的麻痺效果，自我了斷。欽佩之後，他也意識到，這裡面有一種真正令人恐懼的東西。

　　令人恐懼的就是使一個人成為超人的那種力量。

　　菲得．羅薩正思索著這個問題，突然意識到周圍的看台和迴廊上爆發出陣陣喧囂，人們放下一切矜持，縱情歡呼著。

　　菲得．羅薩轉過身來，抬頭看著他們。

　　所有的人都在歡呼，只除了男爵、伯爵和伯爵夫人。男爵用手支著下頜坐在那裡沉思著，伯爵及其夫人則盯著下面的他，笑容像假面具一樣掛在臉上。

　　芬倫伯爵轉身對他的夫人說：「啊──嗯，一個……嗯……足智多謀的年輕人。哦，嗯，是不是啊，親愛的？」

　　「他的……啊……反應相當敏捷。」

　　男爵看著她，又看看伯爵，注意力重新集中到角鬥場上。他想：居然讓刺客如此接近我的人！憤怒漸漸取代了恐懼。今晚，我要把那個奴隸總管在小火上慢慢烤死……要是這位伯爵和伯爵夫人也在這個陰謀裡插了一手……

　　男爵包廂裡的對話對菲得．羅薩來說太遙遠了，他們的聲音淹沒在四周興奮的跺足吶喊聲中：「頭！頭！頭！頭！」

　　菲得．羅薩懶洋洋地朝男爵轉過身來。男爵不禁皺起眉頭，勉強壓住心頭的氣憤，朝站在蜷曲的奴隸死屍身邊的年輕人揮了揮手。給那孩子一顆人頭吧，他揭露了奴隸總管的陰謀，這是他贏得的獎品。

　　菲得．羅薩看到了叔叔表示同意的信號，心想：他們自以為給了我榮譽，我要讓他們明白我是怎麼想的！

　　他看見他的教練們拿著一把鋸刀走過來，準備切下戰利品。菲得揮揮手讓他們退回去，教練們猶豫不決，於是他再次揮手重複剛才的指示。他們以為區區一顆人頭就算給我榮譽了！他想。他彎下腰，掰開奴隸握著刀把的手，然後拔出插在那人胸膛上的刀，把刀放在奴隸軟綿綿的手中。

　　這些事轉眼便做完了，他站起身，打手勢召來他的教練。「給這個奴隸留個全屍，把他和他手裡的刀一起下葬。」他說，「這個人值得尊敬。」

　　金色包廂裡，芬倫伯爵傾身湊近男爵說道：「高貴的行為啊──太精采了。你的侄子既有勇氣又有風度。」

　　「他拒絕人頭，這是對大家的侮辱。」男爵說。

　　「完全不是。」芬倫夫人說。她轉過身，抬頭望著四周的層層看台。

　　男爵注意到她頸部的線條──真正可愛的滑嫩肌膚──像個小男孩。

　　「他們喜歡你侄子的做法。」她說。

　　坐在最遠位置上的人都明白了菲得．羅薩這一舉動的含意，觀眾們看著教練把完整的奴隸屍體抬走。男爵看著觀眾，意識到伯爵夫人的看法是正確的。觀眾們簡直發瘋了，相互拍打著，尖叫著，跺著腳。

　　男爵疲倦地說：「我將不得不下令舉行一次慶功宴。你不能把大家就這樣送回家去，他們的精力還沒有發洩完呢。他們一定要看到我跟他們分享快樂，跟他們一樣興高采烈才行。」他給衛兵打了個手勢，上面的僕從立即放低橘紅色的哈肯尼三角旗，一次，兩次，三次。這是即將舉行慶功宴的信號。

　　菲得．羅薩走過角鬥場，站在金色包廂下，還刀入鞘，雙臂垂在體側。人群狂亂的吼聲絲毫沒有減弱的跡象，他用壓過喧囂的音量高聲問道：「慶功宴嗎，叔叔？」

　　看到他們在講話的觀眾們等待著，喧鬧聲漸漸平息下來。

　　「為你慶功，菲得！」男爵衝下面大聲說道。他再次命令垂下三角旗發出信號。

　　角鬥場對面，屏蔽場已經撤除，年輕人跳入角鬥場，競相向菲得．羅薩奔去。

　　「是你命令撤除屏蔽場的，男爵？」伯爵問。

　　「沒人會傷害這個小伙子，」男爵說，「他是英雄。」

　　第一批人衝到菲得．羅薩面前，把他舉在肩上，開始繞著角鬥場遊行。

　　「今晚，他可以不帶武器，不穿防護盾，獨自走過哈肯尼最糟的街區。」男爵說，「只要有他在，他們會把最後一點食物、最後一滴酒都讓給他。」

　　男爵從椅子上撐起來，把一身肥肉安頓在懸浮器上。「請原諒我先行告退了，有些事需要我立即處理，衛兵會護送你們返回要塞的。」

　　伯爵站起來，微微一欠身，「當然，男爵。我們正企盼著慶功宴呢。我還從來沒有……嗯……參加過哈肯尼人的慶功宴。」

　　「是啊，」男爵說，「慶功宴。」他轉身離開，走出包廂的私人出口，立即被他的衛兵圍得水洩不通。

　　一個衛隊指揮官向芬倫伯爵鞠了一躬，「靜候您的吩咐，大人。」

　　「我們……啊……先等一會兒，等最擁擠的……嗯……人群散去之後再離開。」伯爵說。

　　「是，大人。」那人彎下腰，往後退了三步。

　　芬倫伯爵轉向他的夫人，再次用他們的個人密語說：「當然，你也看見了？」

　　她用同樣的密語回答道：「那小子事先就知道角鬥士沒被注射迷藥。一時害怕是有的，但沒有驚訝。」

　　「是計劃好的，」他說，「整場角鬥完全是計劃好的。」

　　「毫無疑問。」

　　「這裡面還散發著哈瓦特的臭味。」

　　「確實如此。」她說。

　　「我剛才還要求男爵除掉哈瓦特。」

　　「那是一個錯誤，親愛的。」

　　「我現在明白了。」

　　「哈肯尼人也許不久就會有一個新男爵了。」

　　「如果由哈瓦特策劃安排的話。」

　　「他的計劃一向經得起考驗，真的。」她說。

　　「那個年輕人會更容易控制些。」

　　「對我們來說……今晚之後。」她說。

　　「根據你的預期，引誘他有沒有什麼困難啊，我負責血緣的小媽媽？」

　　「沒問題，親愛的。他盯我的樣子你也看見了。」

　　「是的，現在我也明白為什麼我們必須得到他的血脈了。」

　　「是啊，還有，我們必須設法控制住他。我將在他內心深處深深地灌輸一個控制他的肌肉和神經的關鍵詞，將他捏在我們手裡。」

　　「我們要盡快離開這裡──只要你一確定自己懷上了，我們馬上就走。」他說。

　　她打了個寒噤，「天哪，我可不想在這麼一個可怕的地方懷孩子。」

　　「我們這麼做也是為了全人類嘛。」他說。

　　「反正你要做的事最簡單不過了。」她說。

　　「但我也需要克服一些傳統的偏見，」他說，「你知道，那種相當原始的偏見。」

　　「我的親親小可憐，」她說著，拍了拍他的臉頰，「你也知道，要想拯救這支血脈，這是唯一的辦法。」

　　他用乾巴巴的聲音說：「我很理解我們所要做的事。」

　　「我們不會失敗的。」她說。

　　「內疚初起時，感覺很像失敗的預感。」他提醒道。

　　「我們不會內疚。」她說，「在催眠狀態中，讓那個菲得．羅薩的靈與肉進入我的子宮──然後就走。」

　　「那個叔叔，」他說，「你以前見過如此變態的人嗎？」

　　「十分殘暴，」她說，「但他的這個侄子可能會比他更糟。」

　　「那得感謝他叔叔，你知道的。想想看，如果用其他方法來撫養這小子──比如說，用亞崔迪的道德規範去引導他──那又會怎樣？」

　　「真讓人難過啊。」她說。

　　「但願我們能把那個亞崔迪的年輕人和這個傢伙一起救下來。我聽說過一些有關那個年輕人保羅的情況，從我掌握的情報來看，保羅是個非常可敬的小伙子，是先天血統和後天訓練的優良結合。」他搖搖頭，「但是，我們不應該浪費感情，不應該對貴族的不幸遭遇過度悲傷。」

　　「比．吉斯特有一句諺語。」她說。

　　「每件事你們都要諺語。」他不滿地說。

　　「你會喜歡這句諺語的。」她說，「原話是這麼說的：『見到屍首前，不要想當然地以為他已經死了。即使見到以後，你仍舊有可能被假象所蒙蔽。』」

十四

　　穆哈迪在《反思》中告訴我們，當他第一次面對阿拉吉斯生活的必需品時，他的教育才真正開始。從那以後，他學會了如何豎沙桿①測天氣；通過皮膚的刺痛學會風沙的語言；學會了沙子可以使鼻子又痛又癢；還學會了如何收集身體散失在附近的珍貴水份，如何守衛它，保存它。當他的眼睛變成伊巴德香料藍時，他終於學會了契科布薩人的生活方式。

　　──摘自史帝加為伊如蘭公主的《穆哈迪其人》所作的前言

　　①弗瑞曼人會在阿拉吉斯的荒漠開闊地帶插入塑料或木質的桿子，然後通過桿子被沙暴腐蝕的情況來預測天氣。

　　※※※

　　史帝加的隊伍在沙漠裡兩次迷路，終於在一號月亮熹微的月光下爬出盆地，回到穴地。穿長袍的人們聞到了家的味道，於是加速前行。歸人們身後的灰色曙光在天邊山凹處最亮，按照弗瑞曼人以地平線的天光為參照系的曆法，現在正值仲秋，弗瑞曼人稱之為帽岩月。

　　穴地的孩子們把被風刮落的枯葉堆集在懸崖腳下，隊伍穿行其中時卻沒有什麼異響，除了保羅和他母親偶爾弄出一點雜音，所有動靜完全與夜裡大自然的聲響混在一起，無法分辨。

　　保羅擦去前額汗濕的沙塵，感到有人拉了一下他的手臂，只聽加妮低聲道：「照我說的去做：把你的兜帽帽簷放下來蓋住前額！只把眼睛留在外面。你在浪費水份。」

　　身後傳來悄聲命令，要他們安靜：「沙漠聽見你們了！」

　　頭頂高高的岩石上響起一聲鳥鳴。

　　隊伍停了下來，保羅突然感到一陣緊張。

　　岩石中響起微弱的敲擊聲，很輕，不比耗子跳到沙地上的聲音大多少。

　　鳥兒又叫了起來。

　　一陣不安的情緒掠過隊列。耗子蹦跳的聲音在繼續，一點點蹦到沙地另一邊去了。

　　鳥兒再次喳喳叫起來。

　　隊伍繼續往上爬進岩石中的一條岩縫，弗瑞曼人突然屏住了呼吸，保羅不由得警覺起來。他發現大家在偷偷窺視加妮。加妮似乎有些畏縮，彷彿身體都縮小了一圈似的。

　　現在腳下踩著的是岩石了，周圍響起衣袍拂動的聲音。保羅覺得隊伍的紀律有些鬆弛下來了，但加妮和其他人仍然保持著讓人不安的沉默。他跟著一個人影往上走，走了幾級台階，轉過一個彎，然後走過更多台階，進入一條隧道，穿過兩道用來密封水汽的門，最後走進一個球形燈照亮的走廊，走廊兩邊的岩壁和岩頂都是黃色的。

　　保羅看見周圍的弗瑞曼人紛紛把兜帽甩到腦後，拔掉鼻塞，大口大口做著深呼吸。還有人嘆息著。保羅扭頭去找加妮，發覺她已經從自己身邊走開了。他被一個個穿著長袍的身體包圍著。有人擠了他一下，說：「對不起，友索。真夠擠的！總是這樣。」

　　在他左邊，一張長滿鬍鬚的瘦長臉轉向保羅。那人叫法羅克。染上污跡的眼窩裡有一雙深藍色的眼珠，在黃色燈光下顯得更藍了。「摘掉兜帽吧，友索。」法羅克說，「到家了。」他幫助保羅解開兜帽的帶子，用胳膊肘在人群中擠出一小塊空地。

　　保羅拔出鼻塞，把口罩轉到一邊。這地方特有的一股味道向他襲來：沒洗澡的汗臭味，蒸餾回收廢棄物遺留下來的刺鼻的味道，還有人體散發的酸臭味。所有這些之上是濃郁的香料味，香料及香料加工品的味道蓋過了所有異味。

　　「我們為什麼要等，法羅克？」保羅問。

　　「我想，在等聖母吧。你也聽到那消息了吧──可憐的加妮。」

　　可憐的加妮？保羅暗自問道。他看看四周，這裡這麼擠，他很想知道她在哪兒，母親又在哪兒？

　　法羅克深深吸了口氣。「家的味道。」他說。

　　這人居然在享受空氣裡的這股惡臭，語調裡絲毫沒有譏諷的意味。這時，他聽到了母親的咳嗽聲，聲音穿過擁擠的人群傳到他耳朵裡：「你們穴地裡的味道真濃，史帝加。我看你們用香料做了不少東西……造紙……造塑料……還有那個，是不是化學爆炸物？」

　　「你聞一聞就可以知道這麼多嗎？」這是另一個男人的聲音。

　　保羅意識到她說這話是為他好，她要他快點接受這種惡臭的侵襲。

　　隊伍前面傳來一陣嗡嗡的騷動，還有拉長的吸氣聲，彷彿貫穿整個弗瑞曼隊列。保羅聽見竊竊私語沿著隊伍傳了過來：「那麼，這是真的了──列特死了。」

　　列特，保羅想，然後：加妮，列特的女兒。零零碎碎的信息在他腦海中拼成了一整塊。列特是那個行星生態學家的弗瑞曼名字。

　　保羅看著法羅克，問：「是不是那個又叫凱恩斯的列特？」

　　「列特只有一個。」法羅克說。

　　保羅轉過身去，凝視著他前面一個弗瑞曼人穿著長袍的背影。這麼說，列特─凱恩斯死了。他想。

　　「是哈肯尼人的陰謀。」有人小聲說，「弄得像一次意外事故……在沙漠裡迷路了……一次撲翼機墜毀事件。」

　　保羅一股怒氣直衝下來。那個人把他們當朋友，幫他們逃出哈肯尼人的魔掌，又派出他的弗瑞曼部隊來尋找他們這兩個迷失在沙漠裡的人……又一個哈肯尼的受害者。

　　「友索更渴望報仇了嗎？」法羅克問。

　　沒等保羅回答，前方傳來一聲低沉的召喚，整個隊伍向前擁去，帶著保羅一起走進一間更寬大的岩室裡。他發現自己站在一塊空地上，面對史帝加和一個奇怪的女人。這女人穿著一件色彩亮麗的外套，橘色和綠色相間，衣服上綴滿流蘇。她的雙肩裸露在外，一直露到肩膀。保羅看得出她沒穿蒸餾服。她的皮膚呈淺橄欖色，黑色的頭髮從高高的前額向後梳起，更突出她那尖尖的顴骨和深色雙眼之間高聳的鷹鉤鼻。

　　她轉身面對他，保羅看到她耳朵上綴著用計水環串在一起的金環。

　　「就是他打敗了我的詹米斯？」她問。

　　「安靜，哈拉赫，」史帝加說，「是詹米斯要求這樣做的──他要求進行泰哈迪式的檢驗。」

　　「可他不過是個孩子！」她說著，猛地一搖頭，計水環晃來晃去，發出叮叮噹噹的聲音，「我的孩子被另一個孩子弄得沒了父親！肯定是一次意外。」

　　「友索，你多大了？」史帝加問。

　　「十五個標準年，十五歲。」保羅說。

　　史帝加的目光掃過整個隊伍。「你們中有人要向我挑戰嗎？」

　　沉默。

　　史帝加看著那個女人說：「在我學會他那種神奇的格鬥術之前，我不願向他挑戰。」

　　她回望著他：「但是──」

　　「你看見那個陌生女人了嗎？那個與加妮一起去見聖母的女人？」史帝加問，「她是外星來的塞亞迪娜，是這孩子的母親。母親和兒子都是戰技神奇的高手。」

　　「天外綸音。」那女人小聲說。轉過頭來望著保羅的時候，她的雙眼流露出畏懼的神情。

　　又是那個傳說。保羅想。

　　「也許吧。」史帝加說，「但還沒有驗證過。」他把注意力轉回保羅身上，「友索，這是我們的規矩，你現在要為詹米斯的這個女人和他的兩個兒子承擔起責任來。他的住所了，是你的了；他的咖啡用具也是你的……還有這個，他的女人。」

　　保羅打量著這個女人，心想：她為什麼不為自己的男人悲痛哀悼？為什麼看不出她有恨我的意思？突然，他看到所有弗瑞曼人都正盯著他，等待著。

　　有人輕聲說：「還有活兒要幹呢。快說吧，你要怎麼接受她。」

　　史帝加說：「你接受哈拉赫作你的女人，還是僕人？」

　　哈拉赫舉起雙臂，單腳腳跟著地，慢慢轉著圈。「我還年輕呢，友索。他們說，我看起來還像當年跟喬弗在一起的時候那麼年輕……在詹米斯打敗他之前。」

　　詹米斯殺了另一個人才得到她。保羅想。

　　保羅說：「如果我接受她作為我的僕人，以後我可以改變主意嗎？」

　　「你有一年的時間改變你的決定。」史帝加說，「在那之後，她就是個自由的女人了，可以憑她的心願做出自己選擇……另外，你可以在任何時候還她自由，讓她得到自由選擇的權利。但無論如何，照顧她是你的責任，為期一年……而且，你要始終為詹米斯的兒子承擔一定的責任。」

　　「我接受她作為我的僕人。」保羅說。

　　哈拉赫跺著腳，氣憤得晃著肩膀，「可我還年輕呢！」

　　史帝加看著保羅說：「謹慎是一個首領身上很有價值的個性。」

　　「可我還年輕啊！」哈拉赫重複道。

　　「安靜！」史帝加命令道，「如果某樣東西有價值，它的價值會體現出來的。帶友索去他的住所，並負責做到讓他有地方休息，有新衣服換。」

　　「啊─啊─啊！」她說。

　　保羅已經記錄下她的許多信息，對她有了初步評估。他能感覺到隊伍的不耐煩，知道已經耽擱了大家的工夫。他想壯起膽子問問他母親和加妮的下落，但從史帝加緊張不安的樣子看，那會是一個錯誤。

　　他面對哈拉赫，抬高嗓音，加上顫音，以激起她的敬畏：「帶我去我的住所，哈拉赫！我們另找時間來談你的青春。」

　　她退後兩步，畏懼地朝史帝加看了一眼。「他的聲音真奇怪。」她啞著嗓子說。

　　「史帝加，」保羅說，「我欠了加妮父親很重一筆債，如果有任何……」

　　「我們將在會議上做出決定，」史帝加說，「那時候你再講吧。」他點點頭，示意眾人解散，轉身走開。隊伍裡其餘的人跟在他後面紛紛離去。

　　保羅拉起哈拉赫的手臂，注意到她的手臂冰涼，感到她正在發抖。「我不會傷害你的，哈拉赫，帶我去我們的住所吧。」他用平和的語氣說。

　　「一年結束之後，你該不會趕我走吧？」她說，「我也知道我不像過去那麼年輕了。」

　　「只要我活著，我這裡就會有你的一席之地。」他說著，放開她的手臂，「現在走吧。我們的住所在哪兒？」

　　她轉身帶著保羅沿走廊走出去，向右轉了個彎，走進一段寬闊的橫向隧道，頭頂上一盞盞分佈均勻的黃色球形燈照亮了整條隧道。石頭地面光滑平整，打掃得很乾淨，沒有一點沙。

　　保羅趨前幾步，走在她旁邊，一邊走，一邊打量著她那鷹似的側面輪廓。「你不恨我嗎，哈拉赫？」

　　「我為什麼要恨你呢？」

　　一群孩子在一條支巷的凸岩上盯著他倆瞧，她衝他們點點頭。保羅瞥見孩子們身後隱約露出幾個成年人的身影，半掩在纖維掛簾後。

　　「我……打敗了詹米斯。」

　　「史帝加說，葬禮已經舉行過了，而且你也是他的一個朋友。」她側過臉來，從旁邊看了他一眼，「史帝加說，你把水送給死者了，是真的嗎？」

　　「是的。」

　　「那比我會做……比我能做的還要多。」

　　「難道你不為他哀悼嗎？」

　　「到了哀悼的時候，我會為他哀悼的。」

　　他們穿過一個拱形洞口。保羅從這個洞口望進去，發現這是一間又大又亮的岩室，許多男男女女正在機器旁工作著。從他們幹活的速度來看，似乎格外緊急。

　　「他們在那兒幹什麼呢？」保羅問。

　　他們已經走過了拱門，她回頭看了一眼，說：「他們急著在我們逃離這裡之前完成塑料工的生產定額。為了種草，我們需要許多露水收集器①。」

　　①露水收集器與露水採集員用來採集露水的鐮刀狀工具不同。露水收集器呈卵形，長約四厘米，由塑鋼材料製成。它在光線的照射下會因反射呈白色，而在黑暗中則是完全透明的。露水收集器會自動生成相當冷的表層，促使晨露在上面加速凝結。弗瑞曼人用這種集水裝置在低氣壓帶的凹地裡為種植的植物提供水份。

　　「為什麼要逃離？」

　　「在屠夫們停止捕殺我們，或者被趕出我們的土地之前，我們必須不斷逃亡。」

　　保羅打了個趔趄，忙穩住身形。他感到時間似乎凝固了一瞬，想起了一個片斷，一段預言式的圖像──但它卻有點失真，像一連串運動圖像中的下一幀，和他記憶中的未來景象稍有不同。

　　「薩督卡在捕殺我們。」他說。

　　「除了一兩個空穴地之外，他們什麼也找不到。」她說，「能在沙漠中找到的只有他們自己的死亡。」

　　「他們會找到這個地方嗎？」

　　「有可能。」

　　「那我們為什麼還要花時間……」他朝身後的拱形洞口點點頭，「……製造……露水收集器？」

　　「種植工作必須繼續下去。」

　　「露水收集器是什麼？」他問。

　　她扭頭充滿驚訝地瞥了他一眼，「難道他們什麼也沒教過你？……我是說，在你原來的那個星球上。」

　　「沒提到過露水收集器。」

　　「噢──」只有意味深長的一個字。

　　「究竟是什麼？」

　　「你在外面沙海裡看到的每一叢灌木，每一株野草，」她說，「你以為我們離開之後，它們是怎麼活下來的？其實，每一株植物都受到了最悉心的照料，小心地種在它自己的小坑裡。那些小坑裝著光滑的橢圓形變色塑料球。由於光的緣故，它們看上去白色的。如果你從高處往下看，你能看到它們在曙光中閃閃發亮，那是白色的反射光。但當太陽老爹離去時，變色塑料會在黑暗中恢復透明的顏色。它的冷卻速度極快，能把空氣中的水汽凝聚在球體表面。水汽聚多了就變成露珠，滴下去就能維持我們的植物的生存。」

　　「露水收集器。」他喃喃自語，這個方案如此簡單，卻又如此完美，他被深深打動了。

　　「我會在適當的時候哀悼詹米斯的。」她說，她似乎還沒甩開保羅剛才的那個問題，「詹米斯是個好人，但容易發火。詹米斯啊，在養家餬口方面很能幹，與孩子們在一起的時候真是好得沒話說。他把喬弗的兒子──我生的第一個孩子──視為己出，對他和對自己的孩子一樣，一視同仁。」她用滿懷疑慮的眼光盯著保羅，「跟你在一起也會是那樣的嗎，友索？」

　　「我們不存在那方面的問題。」

　　「可如果……」

　　「哈拉赫！」

　　保羅刺耳的嚴厲語調讓她畏縮起來。

　　左手邊的拱門裡是另一間燈火通明的岩室。「那兒在造什麼？」他問。

　　「他們在修理織布機，」她說，「但今晚就必須拆掉，準備馬上運走。」她手指著左邊一條支巷，「從那邊走過去，是食品加工廠和蒸餾服修理廠。」她看看保羅，又說，「你的蒸餾服看樣子是新的，但如果需要修理的話，我對蒸餾服可是很拿手哩。我老早就在廠裡幹活了。」

　　從這裡開始，他們不斷遇到其他人，隧道兩邊的洞口也越來越密集。一隊男女從他們身旁走過，扛著沉重得咯咯作響的包裹，渾身散發著濃郁的香料味。

　　「他們得不到我們的水，」哈拉赫說，「也得不到我們的香料。這一點你可以放心。」

　　保羅朝隧道牆壁上一個個洞口望進去，看見凸出的岩角部份都蓋著厚厚的毯子，房間裡的牆壁上都掛著色彩鮮艷的掛毯，成排的靠墊擺在地上。洞口的人在他們走近時紛紛沉默下來，用凶巴巴的目光瞪著保羅。

　　「你打敗了詹米斯，大家都覺得很奇怪。」哈拉赫說，「看樣子，等我們在新穴地裡安頓下來以後，你必須做些什麼，證明一下你的實力。」

　　「我不喜歡殺人。」他說。

　　「史帝加也是這麼說的。」但她的語氣卻透露出她並不相信這話。

　　前方傳來尖細的讀書聲，聲音越來越大。他們來到另一個洞口旁，比保羅見到過的任何洞口都要更寬些。他放慢腳步，往房間裡瞧。屋裡擠滿孩子，他們雙腿交叉坐在栗色的地毯上。

　　遠處牆上掛著一塊黑板，旁邊站著一個身穿黃色罩衫的女人，一隻手還拿著投影筆。黑板上畫滿了圖──圓圈，楔形，弧線，蛇行曲線和方塊，還有被平行線分割的圓弧。那女人指著那些圖，一個接一個地點下去，盡可能快地移動著投影筆。而孩子們則有節奏地跟著她的手往下讀。

　　保羅繼續跟著哈拉赫往穴地深處走，一路聽著琅琅的讀書聲，越往裡走，後面的聲音越微弱。

　　「樹，」孩子們齊聲讀道，「樹，草，沙丘，風，山脈，山坡，火，閃電，岩石，石塊，沙塵，沙，熱，庇護所，熱量，滿，冬天，冷，空，侵蝕，夏天，洞穴，白天，壓力，月亮，夜晚，沙潮，斜坡，種植，夾板……」

　　「這種時間你們還開課？」保羅問。

　　她的臉嚴肅下來，聲音鄭重沉痛：「列特教導我們，教育一刻也不能中止。我們會永遠記住死去的列特，這是契科布薩人的悼念方式。」

　　她穿過隧道走到左邊，登上一塊隆起的平台，分開紗質的橘紅色門簾，往旁邊一站，說：「你的住所已經準備好了，友索。」

　　登上她站的那個平台前，保羅猶豫了一下，他突然不大情願和這個女人單獨相處。他想到，自己正被一種奇特的生活方式所包圍，只有徹底瞭解弗瑞曼人的倫理觀念和和價值體系，才能理解這種生活方式。他感到這個弗瑞曼世界正在探尋他，企圖誘惑他，將他誘入陷阱。他知道陷阱裡是什麼──瘋狂的聖戰，那個讓他感到應該不惜一切代價加以避免的聖戰。

　　「這是你的亞歷①，」哈拉赫說，「你為什麼要猶豫呢？」

　　①穴地中屬於某個弗瑞曼人的私人住所。

　　保羅點點頭，登上她的平台。他從她手裡接過簾子，順手摸了摸織物中的金屬纖維。保羅跟著她穿過一個很短的門廊，走進一間較大的房間。房間呈正方形，每邊大約六米，地上鋪著厚厚的藍色地毯，藍綠色的織物蓋住岩石牆壁，天花板上也遮著黃色織物，懸在頭頂的球形燈被調成黃光。

　　整體效果像一頂古代的帳篷。

　　哈拉赫站在他面前，左手叉腰，一雙眼睛打量著他的臉。「孩子們跟一個朋友在一起，」她說，「過一會兒就會出來的。」

　　保羅飛快地掃了一眼這個房間，掩飾自己的窘迫不安。他看到，右邊有一道薄薄的簾子，半掩住另一個更大的房間，那裡面沿牆擺了一溜靠墊。他感到從通風管裡吹來一股柔和的微風，發現管口就在他的正前方，巧妙地隱藏在另一道簾子後面。

　　「你要我幫你脫掉蒸餾服嗎？」哈拉赫問。

　　「不……啊，謝謝。」

　　「要我拿吃的來嗎？」

　　「是的。」

　　「那個房間外面有一間休息室，」她用手指了指，「為了讓你在脫掉蒸餾服時感到舒適、方便。」

　　「你說過我們不得不離開這個穴地，」保羅說，「難道我們不該打好包裹什麼的？」

　　「到時候會收拾好的，」她說，「屠夫們還沒查到我們這片區域來呢。」

　　她仍然躊躇著，盯著他瞧。

　　「你還沒有伊巴德香料藍的眼睛，」她說，「怪雖怪，但也不是完全沒有吸引力。」

　　「去拿吃的來，」他說，「我餓了。」

　　她衝他笑了笑──是那種一切瞭然於胸的、女人的微笑，讓保羅頗為不安。「我是你的僕人。」她說著，輕快地一轉身，低頭從一道厚厚的壁簾下鑽了進去。壁簾落回原地之前，保羅看見了另一條通道。

　　保羅突然對自己生起氣來。他撩開右邊薄薄的簾子，走進那個較大的房間。他站了一會兒，覺得自己心神不寧。他想知道加妮在哪兒……剛剛失去父親的加妮。

　　我們在這一點上很相似。他想。

　　外面走廊裡傳來一聲拖得長長的呼叫，聲音因為隔著簾子減弱了。呼叫聲重複著，稍稍遠了些。然後又是一聲。保羅意識到這是有人在報時。他發現自己沒在這裡見到過鐘錶。

　　一股淡淡的酸性灌木燃燒後的氣味鑽進他的鼻孔，蓋過了穴地裡無處不在的臭味。保羅發覺自己已經抑制住了這種穴地氣味對神經的侵擾。

　　他又想起了他的母親，不斷變化的未來畫面中總有她的身影……還有她的女兒。未來和現在，多重時間在他的意識中舞動著，他飛快地搖了搖頭，把注意力集中自己眼前這些代表弗瑞曼文化的物件上，這些東西向他講述著已經吞沒了他們的這個弗瑞曼文化，闡述著它的深度和廣度。

　　還有它的種種若有若無的怪異之處。

　　他曾經在夢中隱約見過這些洞穴和這個房間。夢中所見告訴他，這是一種極其陌生的事物，迥異於他此前所見的一切。

　　這裡看不見毒素檢測器的影子。在這個擁擠的洞穴群中，他沒在任何地方發現使用毒素檢測器的跡象。但他仍舊在穴地的臭氣中嗅到了毒物的氣味，既有劇毒，也有普通毒物。

　　一陣簾子的唰唰聲。保羅轉過身去，以為是哈拉赫帶吃的回來了。但他沒有看到哈拉赫，站在一幅圖案不同的簾子下面的是兩個小男孩，也許一個九歲，一個十歲。他們用充滿期待的目光看著他。每個孩子的腰間都掛著一把雙刃式的嘯刃刀，一隻手搭在刀柄上。

　　保羅突然想起了有關弗瑞曼人的故事：他們的孩子戰鬥起來跟大人一樣凶悍。

三

　　世間萬物都有模式，這種模式合於宇宙的運行，是它的一個組成部份。這種模式是對稱的、精確的、合情合理的。只有真正的藝術家才能捕捉到它，在他們的創造物中，你總能發現這種模式。在季節的變換中，在沙粒沿著沙脊的流動中，在灌木叢那紛雜的枝椏和葉片的脈絡中，你也可以找到這種模式。我們努力模仿這種模式，將它複製到我們的日常生活和社會生活中，追求這種宜人的旋律、節奏和組成形式。然而，在尋找終極完美的過程中，還是有可能遇上某些危險。很明顯，這種模式發展到極致時便已固化。在盡善盡美的理想模式中，一切事物只能走向死亡。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　保羅─穆哈迪記得曾經吃過一頓富含香料萃取物的飯，他牢牢地抓住這個記憶不放。它就像一個支撐點，只要抓住這個牢固的點，他就可以區分現實和夢境，認清最近的經歷的本質：一場大夢。

　　我就像是一個舞台，未來的種種發展變化在這個舞台上來去匆匆，他對自己說著，種種模糊的幻象、種族意識和它那可怕的使命──我是它們的獵物，被它們緊緊抓住。

　　內心深處始終有一種恐懼，無法擺脫：他擔心自己超越了時間；擔心在時間的長河中找不到自己的位置；擔心過去、未來和現在因此混在一起，再也無法區分。這是一種視覺疲勞，因為他必須不斷將預見到的未來當成某種記憶存儲下來，而他所預見的未來本身又與過去糾纏不清。

　　那頓飯是加妮為我準備的。他告訴自己。

　　但現在，加妮正在遙遠的南方，那個有熾熱太陽的荒涼地區，隱藏在新穴地某個秘密的堡壘中，安全地跟他們的兒子萊托二世在一起。

　　又或者，那也是一件還沒發生的事？

　　不，他打消了自己的疑慮，因為怪人阿麗亞，他的妹妹，已經跟著母親和加妮一塊兒到那兒去了，乘著安放在野生製造者背上的聖母轎，長途跋涉二十響①，深入南方。

　　①弗瑞曼人的距離單位，「一響」是指能聽到鼓槌聲音的最遠距離。（譯者注）

　　他甩開騎上巨型沙蟲長途旅行的念頭，自己問自己：又或者，阿麗亞還沒出世吧？

　　我正在組織游擊隊進攻。保羅回想起來，我們發動奇襲，收回了當年犧牲在阿拉肯的烈士的水。我在火葬台上找到了父親的遺骸。然後，我在可以俯瞰哈格山口的弗瑞曼人的石山堤裡設立了一個聖殿，把父親的遺骨安置在那裡祀奉。

　　又或者，那也是一件還沒發生的事？

　　我受的傷是真的，保羅告訴自己。我的傷疤是真的。安葬我父親遺骨的聖殿也是真的。

　　保羅仍然處於半夢半醒之間，突然記起在臨時營地裡的一件事。那兒一直以來都是臨時營地，直到女人和孩子們被送往遙遠的南方。有一回，哈拉赫──詹米斯的妻子──把他推醒，對他說有人在穴地的走廊裡打起來了。哈拉赫站在內室入口處，一條條黑色的髮辮用水環串成的鏈子綁在腦後。她撩開臥室的門簾，告訴他加妮剛把某某人給殺了。

　　這件事發生過。保羅告訴自己說。這是真事，不是根據預知所產生的幻象，不是還有可能發生變化的未來。

　　保羅記得自己急忙跑了出去，發現加妮正站在走廊黃色的球形燈下，外面穿了一件色彩艷麗的藍色罩袍，兜帽甩在腦後，一張俏麗的小臉因剛剛的搏鬥泛起了紅暈。她正要把嘯刃刀插入刀鞘。旁邊的一群人亂作一團，抬著包裹匆匆忙忙地沿過道走遠。

　　而保羅記得，當時他還告訴自己說：無論什麼時候抬屍體，他們都是那個樣子，總是一眼就能讓人看出來。

　　因為是在穴地裡，加妮公然把水環用繩子拴在一起，戴在脖子上。轉身面向他時，那些水環叮叮噹噹地晃動著。

　　「加妮，怎麼回事？」他問。

　　「我把一個來向你單挑的傢伙打發了，友索。」

　　「你把他殺了？」

　　「是啊，不過。也許我該把他留給哈拉赫。」

　　（保羅想起來了，當時周圍那些人對他這番話讚賞不已，就連哈拉赫也大笑起來。）

　　「可他是來向我挑戰的！」

　　「你已經親自教會了我那種神奇的格鬥術了呀，友索。」

　　「那當然！可你不該──」

　　「我生在沙漠裡，友索。我知道該怎麼用嘯刃刀。」

　　他壓住內心的憤怒，盡量通情達理地說：「也許這都是事實，加妮。可……」

　　「我不再是一個在穴地裡提著燈籠捉蠍子的孩子了，友索。我不是在玩遊戲。」

　　保羅瞪著她，發覺她那不經意的態度中竟帶著一種奇特的兇猛。

　　「他不值得你出手，友索。」加妮說，「我絕不會讓他這種人來打攪你的沉思。」她走近了些，用眼角斜瞥著他，把聲音降到只有他才能聽到的地步，輕聲說道：「而且，親愛的，這麼做是為了讓他們明白，挑戰者可能會先遇上我，然後在穆哈迪的女人手下可恥地死去。等他們接受了這個教訓之後，想來挑戰的人就沒那麼多了。」

　　是的，保羅對自己說。那肯定是已經發生過的事，是真實的過去。而想要一試穆哈迪新刀的挑戰者也的確驟減了。

　　某個地方，在並非夢境的真實世界裡，能看到有什麼東西在動，還可以聽到一隻夜梟在啼叫。

　　我在做夢，保羅對自己說。是香料食物的緣故。

　　他仍然多多少少有種被拋棄的感覺。他想知道，有沒有可能，他的汝赫靈魂①已經莫名其妙地悄悄溜進了阿拉姆．拉─米薩②：與現實世界相似的另一個世界，一個超自然的領域，在那裡，所有物質世界的限制都不復存在。弗瑞曼人相信，他的真身就在那個世界裡。一想到那樣的地方，他就感到害怕。因為一切限制都不復存在，也就意味著所有參照物都不復存在。在那樣一個世界裡，他無法找到自己的位置，無法說：「我就是我，因為我在這兒。」

　　①弗瑞曼人的宗教認為，每個人都有一部份植根於另一個超自然的世界中，並能感知這個世界。這個部份被稱為汝赫靈魂。

　　②一個與現實世界相似的神秘世界。在那裡，一切對肉體的限制都不復存在，完全憑意念控制。

　　他母親曾經說過：「因為對你的看法迥然不同，他們中的一些人會分成幾派。」

　　我必須從夢中醒來，保羅告訴自己。這種事已經發生了──他母親所說的這種情況。傑西卡夫人現在是弗瑞曼人的聖母，她的話已經應驗了。

　　保羅知道，傑西卡害怕他與弗瑞曼人之間的那種宗教關係。無論穴地還是凹地，人們都把穆哈迪當成救世主。這一點讓她很不高興。她去各個部落瞭解情況，派出她自己的手下塞亞迪娜充當間諜，搜集他們對此事的反應，並加以分析。

　　她曾經引用過一句比．吉斯特諺語給他聽：「當宗教和政治同乘一輛馬車時，駕車的人就會相信，無論什麼也阻擋不了他們。他們會一路狂奔，越來越快，越來越快。他們會把一切危機意識拋諸腦後，忘記前面的懸崖並不會主動提醒閉起眼睛盲目狂奔的人。他們不懂得懸崖勒馬，直到為時已晚。」

　　保羅想起來了，當時他坐在母親的寓所裡，一塊黑色門簾遮住內室，門簾上織滿了以弗瑞曼神話傳說為主題的圖案。他坐在屋裡聽她講話，發覺她總是在留心觀察，就連她垂下眼睛的時候也是如此。那種橢圓形的臉上，嘴角邊新增了幾條皺紋，可頭髮還是像精美的青銅器一樣紋絲不亂，整整齊齊，閃著光澤。然而，她那雙大大的綠眼睛已經隱沒在香料染成的藍色陰影下了。

　　「弗瑞曼人有一套簡單而實用的宗教。」他說。

　　「宗教沒有什麼是簡單的。」她警告說。

　　保羅本來便覺得前途佈滿陰霾，一聽此言，更是胸中火起。他只能說：「宗教把我們大家的力量聯合在一起，這就是我們致勝的秘訣。」

　　「你有意營造這種氛圍，這種氣勢。」她挑戰地說，「你一直不停地把這些東西灌輸給他們。」

　　「那是您自己教我的。」他說。

　　那一天，她從早到晚都在爭執不休。他還記得，小萊托的割禮儀式就是在那天舉行的。保羅知道她心煩意亂的部份原因：她始終不肯接受他與加妮的結合──「年輕人的婚姻」。但既然加妮已經為亞崔迪生下了子嗣，傑西卡發覺自己無法再拒絕這一對母子了。

　　終於，傑西卡在他的注視下不安起來，說：「你認為我是個不近人情的母親。」

　　「當然不是。」

　　「當我和你妹妹在一起的時候，你看我的眼神總是很奇怪，這我知道。其實，你並不瞭解你妹妹。」

　　「我知道阿麗亞為什麼與眾不同。」他說，「在您改變生命之水時，她還沒有出世，還是您身體裡的一部份。她──」

　　「你什麼也不懂！」

　　保羅突然間無法把自己從時間幻象中獲得的信息表達出來，只好說：「我並不認為您不近人情。」

　　她看出了他的沮喪，於是說：「有件事，兒子。」

　　「什麼？」

　　「我確實喜歡你的加妮，我接受她了。」

　　這是真實的，保羅對自己說。並不是隨著時間的推移仍然有可能發生變化的扭曲圖像。

　　拿準這一點之後，他得到了一個新的支撐點，由此重新把握住他自己的世界。現實一點一點透過夢境，進入他的意識。他突然想起，自己這是在臨時營地裡，在沙漠中的宿營區。加妮把他們的蒸餾帳篷搭在粉沙上，因為粉沙很軟，睡在上面會很舒服。這只能說明加妮就在附近──加妮，他的靈魂；加妮，他的塞哈亞，像沙漠之春一樣甘甜；加妮，南方沙漠的女兒。

　　這時，他記起臨睡前她給他唱的一首沙漠催眠曲：

　　哦，我的靈魂啊，

　　今晚，我不想進入天堂。

　　但我向夏胡露起誓，

　　當你前往天堂時，

　　我一定緊緊追隨我的愛。

　　她還唱了情侶們在沙漠常常一起哼唱的行走歌，節奏就像在沙丘上拖著腳走動時發出的沙沙聲。

　　告訴我你的眼

　　我就告訴你你的心。

　　告訴我你的足

　　我就告訴你你的手。

　　告訴我你要入夢

　　我就告訴你醒時的情形。

　　告訴我你的願望

　　我就告訴你你真正所需。

　　當時，他聽到另一個帳篷裡傳出九絃琴的聲音，於是想起了葛尼．哈萊克。那熟悉的樂器讓他想起葛尼，他記得曾在一群走私販的商隊裡看到了葛尼的臉，但葛尼要麼是沒看見他，要麼是擔心引起哈肯尼人的注意，怕他們發現本來應該已經命喪黃泉的公爵之子其實還活著，所以不能看他，更不能認他。

　　然而，在一片黑暗中，彈奏者的演奏風格，那手指在九絃琴上彈出的獨特韻律，讓保羅想起了現實中的那位樂手。彈琴的人是跳躍者查特，弗瑞曼敢死隊①隊長，穆哈迪的護衛隊領隊。

　　①歷史上一支特殊的弗瑞曼部隊，即弗瑞曼突擊隊。其成員必須宣誓以自己的生命捍衛正義。

　　我們這是在沙漠裡，保羅記起來了。在哈肯尼巡邏隊勢力範圍外的沙海中心地帶。我到這兒來是為了做一回沙行者，要想法引來一條製造者，騎到它背上去親自駕馭它，只有這樣我才能成為一個徹頭徹尾的弗瑞曼人。

　　他摸了摸別在腰上的彈射槍和嘯刃刀，感到周圍一片沉寂。

　　這是破曉前那種特殊的沉寂。這時，夜鳥歸巢，而白天出沒的動物還沒有被太陽這個敵人驚醒。

　　「你必須在白天破沙前進，好讓夏胡露看見你，知道你毫無畏懼。」史帝加這樣說過，「所以，我們要把時間調整過來，晚上休息。」

　　保羅悄悄坐起來，感到身上的蒸餾服鬆鬆垮垮的，而蒸餾帳篷的另一邊隱在一篇陰影中。他移動著，盡量放低聲音，可加妮還是聽見了。

　　加妮躺在帳篷的另一處陰影裡，在黑暗中說道：「天還沒大亮呢，親愛的。」

　　「塞哈亞。」他說，語氣中半帶笑意。

　　「你把我稱作你的沙漠之春，」她說，「但今天我是驅策你的鞭子，是負責監督儀式按規則進行的塞亞迪娜。」

　　他開始繫緊他的蒸餾服。「你曾經告訴過我《求生：宗教手冊》的一句話，」他說，「你告訴我：『女人就是你的沃野，因此，快到你的田裡耕耘去吧。』」

　　「沒錯，我是你長子的母親。」她承認道。

　　保羅看著加妮灰濛濛的身影也跟著他動了起來，穿好她自己的蒸餾服，準備進入露天沙漠。「你應該盡量休息。」她說。

　　他從加妮的言語間感受到了她對自己的愛護，於是溫柔地責備道：「負責監督任務的塞亞迪娜不會對應試者多說什麼，無論告誡還是警告都不應該。」

　　她滑到他身旁，手掌撫摸著他的臉頰說：「今天，我既是監督者，也是一個女人。」

　　「你應該把這個職責留給別人。」他說。

　　「等待是最糟糕的事，」她說，「我寧可守在你身邊。」

　　他吻了吻她的手心，然後繫緊蒸餾服的面罩，轉身扯開帳篷的密封簾。一股並不十分乾燥的空氣帶著寒意迎面撲來，這種濕度的空氣會在黎明時分凝結出少量的露水。隨風吹來的還有香料菌的味道。他們早已探測到香料菌叢位於東北方向，這意味著附近可能有製造者。

　　保羅鑽出密封簾，站在沙地上，伸展四肢以驅除殘留的睡意。一個珍珠形發光體發出黯淡的綠光，慢慢侵蝕著東方的地平線。下屬的帳篷偽裝成小型沙丘散佈在四周，籠罩在黎明前的黑暗裡。他看到左邊有人在動。是衛兵，他知道他們看見自己了。

　　他們很清楚他今天要面對的危險，每一個弗瑞曼人都面對過它。為了讓他做好充份準備，他們把為時不多的最後寧靜留給了他。今天一定要辦好這件事。他對自己說。

　　他想起，當面臨哈肯尼人的大屠殺時，他是如何贏得權力的；想起那些把兒子送到他這裡接受神奇格鬥術訓練的老人；想起那些在會議上聽他演講、遵照他的策略行動的老戰士；想起那些得勝歸來、將弗瑞曼人最高榮譽賦予他的人們，他們高呼著：「你的計謀生效了，穆哈迪！」

　　然而，哪怕最平凡、最年輕的弗瑞曼武士都能做到的事，他卻從沒做過。大家都知道他這個「與眾不同」之處，保羅知道，他的領袖地位也因此遭到質疑。

　　是的，他從來沒有騎過製造者──沙蟲。

　　是的，他曾經與其他人一起，接受過沙漠旅行的訓練，參加過奇襲戰，但卻從來沒有孤身遠行。在那以前，他的世界只得受限於別人的才幹，離開他們就寸步難行。沒有一個真正的弗瑞曼人會容忍這種狀況發生在自己身上。在這片沙海的另一邊約二十響的地方，就是南方廣袤的土地。如果他不能自己駕馭製造者，就連南方的家園也不會為他敞開大門，除非他下令準備一頂轎子，像聖母或其他病人及傷者一樣，坐在轎子裡旅行。

　　整整一個晚上，回憶不斷湧上心頭，在他的自我意識中翻騰湧動。他發覺，駕馭製造者和駕馭靈眼這兩件事竟有著不可思議的相似之處。如果他能夠駕馭製造者，他的領導地位就將鞏固下來；如果他能夠駕馭內心的靈眼，這就將帶給他另一種意義上的領導權。如果不能做到這兩者，未來便是無法捉摸的幢幢陰影，潛伏其中的是席捲整個宇宙的大動盪。

　　他瞭解宇宙的方法與眾不同，觀察到的結果既準確又有誤差，這使他飽受折磨。他在預見中看到了未來。然而，當那一刻真正降臨的時候，當未來步步進逼、越來越趨近於成為現實的時候，現實卻彷彿有了自己的生命，自行衍生出種種微妙的變化。那個可怕的使命依然存在，種族意識也依然存在，血腥、狂熱的宗教戰爭迫在眉睫，到處都籠罩在戰爭的陰影中。

　　加妮鑽出帳篷站在他身邊。她抱著胳膊，像平時揣摩他心情時那樣，歪著頭，眼角斜瞅著他。

　　「再給我講一講你出生地的水吧，友索。」她說。

　　他看出她在盡力分散他的注意力，好讓他在面對生死考驗之前盡量放鬆心裡的緊張情緒。天漸漸亮了起來，一些弗瑞曼敢死隊員早已開始收帳篷了。

　　「我寧願你給我講講穴地的情況，講講我們的兒子。」他說，「我們的萊托還成天抱住我母親不放嗎？」

　　「現在他又纏上阿麗亞勒。」她說，「他長得好快啊，會長成大高個兒的。」

　　「南方情況怎麼樣？」他問。

　　「等騎上製造者之後，你就能自己去看了。」她說。

　　「但我希望能先通過你的眼睛看一看。」

　　「那兒寂寞得厲害。」她說。

　　保羅撫摸著從她前額蒸餾服子裡露出來的產子頭巾①，說：「為什麼你不提營地的事？」

　　①弗瑞曼婦女婚後（或同居過程中）若產下一子，就會在蒸餾服兜帽下的前額部份帶上這個綁帶式的頭巾，以示身份。

　　「我已經說過了。沒了我們的男人，營地變得非常寂寞，只是個幹活的地方。我們天天在工廠或陶器作坊裡幹活兒。要製造武器，要去埋預測天氣的沙桿，要採集香料當賄金，要在沙丘上植草，讓植物生長，固定沙丘，要織布，編毯子，要給電池充電，還要訓練孩子們，好保證部落的力量永不衰竭。」

　　「這麼說起來，穴地裡就沒有令人高興的事嗎？」他問道。

　　「孩子們高興啊。而我們只是料理部落的各種日常事務，好在食物足夠。有時，我們中間的某個人還可以到北方來，和她的男人在一起。無論如何，血脈不能斷。」

　　「我妹妹，阿麗亞──大家還是無法接受她嗎？」

　　加妮在漸明的曙光中轉向他，她盯著他，一眼就看穿了他的心思。

　　「這件事最好另找時間談，親愛的。」

　　「我看，還是現在就談吧。」

　　「你應該保存精力，應付今天的考驗。」她說。

　　他看出自己已經接觸到某個敏感話題，也聽出她的話裡有退縮之意。「人們對於自己不瞭解的事物多少會有些擔心害怕。」他說。

　　她立刻點頭：「還是有些……誤解。因為，阿麗亞行為古怪。女人們感到害怕。要知道，這孩子只不過比嬰兒大點兒，可她說的那些事……只有成年人才知道。是那次……發生在子宮裡的變化使阿麗亞……與眾不同，但她們不明白。」

　　「有麻煩嗎？」他一邊問，一邊心想：我已經看到過許多阿麗亞遇到麻煩的幻象了。

　　加妮望著前方初生的太陽漸漸升起，說：「有些女人合夥去聖母那裡投訴，要求她驅除附在她女兒身上的惡魔。她們引用經文說：『不能容忍一個女巫生活在我們中間。』」

　　「我母親是怎麼跟她們說的？」

　　「她引用了一段律法，把那群女人打發了。她還說：『如果阿麗亞引起了麻煩，那是大人的過錯，因為她沒能預見並阻止這麻煩的形成。』她竭力向大家解釋，當日的變化如何影響到了子宮裡的阿麗亞。但女人們還是很生氣，因為她們一直以來都被這件事困擾著。最後，她們嘟嘟囔囔地離開了。」

　　阿麗亞以後會惹出大麻煩的。他想。

　　一股夾雜著細沙的風吹打著他暴露在面罩外的臉，帶來陣陣香料菌的香氣。「帶來清晨的沙雨①。」他說。

　　他望著遠方灰茫茫的沙漠風光，望著那片毫無憐憫之心的死亡之地，望著漫無邊際的漫漫黃沙。一道乾澀的閃電劃破黑暗，閃過南方的天際。這是個徵兆，表明一場大風暴正在那裡積聚靜電。隆隆的滾雷聲過了許久才隱約傳來。

　　「裝點大地的雷聲。」加妮說道。

　　更多人從帳篷裡鑽出來忙碌著。衛兵們紛紛從兩邊朝他們走來。無需任何命令，一切都遵循古法，準備工作在平靜中順利進行著。

　　「盡量少發命令，」他父親曾經告訴他……不過，那是很久以前的事了，「一旦你對某件事下達過什麼指令，你就不得不總是針對同一類事物下達命令。因為人們會習慣性地向你請示。」

　　弗瑞曼人本能地知道這條規律。所以，他們很多時候都自發地遵循慣例。

　　隊伍裡的司水員開始了晨禱。今天的歌聲中加進了激勵沙蟲騎士②的語句。

　　①地面上的沙塵被季風沙暴帶上約兩千米的高空，然後落下來，形成沙雨。這種沙雨通常會把水汽帶至地面。

　　②弗瑞曼人用這個詞來稱呼那些有能力捕捉沙蟲，並駕馭沙蟲的騎士。

　　「空空世界不過是個軀殼，」那人吟唱起來，哀痛的聲音越過沙丘，飄向遠方，「有誰能逃避死亡的天使？夏胡露的天命啊，必須遵從。」

　　保羅聽著，想起他手下弗瑞曼敢死隊死亡頌歌的歌詞，意識到這段祈禱詞也是死亡頌歌開頭的那一段，此外，也是敢死隊隊員投身戰鬥前所唸的誓詞。

　　過了今天，這裡會不會也豎起一座岩石聖殿，以紀念另一個逝去的靈魂？保羅暗自問道，將來，弗瑞曼人會不會紛紛在這裡駐足，每人都往聖殿加一塊石頭，以此憑弔死在這裡的穆哈迪？

　　他知道，今天是足以決定未來的重要轉折點之一。他可以清楚地看到，從當前的時空位置輻射出無數通往未來的軌跡。一幕幕不完整的幻象折磨著他。他越抵制他那可怕的使命，越反對那即將到來的聖戰，交織在未來幻象中的混亂局面就越大、越不可收拾。他的整個未來正變成一條河流，朝著峽谷急衝而去。可見的未來和不可見的未來就像河流和峽谷，兩者之間即將爆發的猛烈衝突完全隱沒在一片雲霧之中。

　　「史帝加過來了，」加妮說，「我必須跟你分開，親愛的。現在，我的身份是塞亞迪那，必須監督整個儀式的進行，一點也疏忽不得。要知道，以後的編年史會真實地記錄這次儀式的整個過程。」她抬起頭看看他。有那麼一刻，她顯得情緒低落，但很快就重新控制住自己，「等這事過去以後，我會親手給你準備早餐。」她說著，轉身離開。

　　史帝加越過粉沙地向他走來，腳下揚起一連串細微的沙塵。他仍然帶著桀驁不馴的眼神，深陷在眼窩裡的一雙眼睛緊緊地盯著保羅。蒸餾服面罩下隱約露出烏黑發亮的鬍子尖，一條條皺紋深陷在雙頰上，彷彿由天然岩石風化而成。

　　他扛著一根旗桿，旗桿上掛著保羅的軍旗：一面綠黑旗，旗桿上刻著水紋。這面旗幟已經成為這塊土地上的傳奇了，保羅半帶自豪地想：現在，隨便我做什麼，即使是最簡單的事也會變成傳奇。他們會把一切全都記錄下來：我如何與加妮分離，如何問候史帝加──我今天的一舉一動全都將記錄在冊。無論生死，我都將成為傳奇。但我決不能死，否則這一切就僅僅是一個傳奇，再也沒有任何力量阻止宗教戰爭的爆發了。

　　史帝加把旗桿插在保羅身旁的沙地上，雙手垂放在身體兩側，藍中透藍的眼睛依然平視前方，一副專心致志的樣子。保羅看著史帝加，想到自己的眼睛也因為香料的緣故變成了這種顏色。

　　「他們廢除了我們朝聖的權利。」史帝加莊嚴地開始了儀式。

　　保羅按照加妮教他的話回答說：「誰能否決一個弗瑞曼人想去哪裡就去哪裡的權利，無論他徒步行走還是乘騎。」

　　「我是耐布①，發誓決不活著落入敵人之手；」史帝加說，「我是死亡三腳②的一隻腳，誓把仇敵消滅掉。」

　　①發誓決不落入敵手的人。這是部落首領傳統的宣誓詞。

　　②原意是指沙漠劊子手懸吊死者的三腳架，現指三個有同樣血仇的異姓兄弟，共同立下誓約要報仇雪恨。

　　沉默降臨了。

　　現在是個人祈禱時間。保羅掃了一眼散立在史帝加身後沙地上的其他弗瑞曼人，只見大家全都站著一動不動，各自祈禱著。這時，他聯想到弗瑞曼這個民族獨特的個性，不知這一切究竟是如何形成的。殺戮對他們來說是生活的一部份，整個民族終日生活在憤怒與悲痛之中，從來沒考慮過可以用什麼來取代這種生活方式──只除了一個夢，也就是列特─凱恩斯生前灌輸給他們的那個夢。

　　「領導我們穿越沙漠和避開陷阱的主啊，在哪裡？」史帝加問。

　　「永遠和我們在一起。」弗瑞曼人齊聲吟誦道。

　　史帝加挺直肩膀走近保羅，壓低聲音說：「嗨，記住我告訴你的那些話，動作要簡單直接──別耍什麼花樣。我們的族人十二歲就開始騎製造者。雖然你的年紀已經超出了六歲，可你畢竟不是生來就過著我們這種生活的人。你沒有必要為了給別人留下深刻印象做出大膽的舉動。我們都知道你很勇敢。你所要做的只是召來製造者，然後騎上去。」

　　「我會記住的。」保羅說。

　　「一定要這麼做。我不會允許你讓我的教導蒙羞。」

　　史帝加從衣袍下面拉出一根長約一米的塑料棒，一頭尖，另一頭卡著一個上緊發條的沙槌。「這個沙槌是我親自為你準備的，很好用，拿去。」

　　保羅接過沙槌，感到了溫暖光滑的塑料表面。

　　「你的矛鉤在西薩克利那兒。」史帝加說，「等你走出去，爬上那邊那個沙丘時，他就會把矛鉤交給你。」他指指右邊，「召來一條大製造者讓我們瞧瞧，友索。露一手。」

　　保羅留意到了史帝加說話的語氣──半帶正式，半含朋友的擔心。

　　說時遲那時快，太陽似乎一下子就蹦出了地平線。染上一片銀白的藍灰色天空表明，即使對阿拉吉斯來說，今天也是極其乾燥、極其炎熱的一天。

　　「現在正是滾燙的一天裡最適當的時機，」史帝加說。如今，他已經完全是一副公事公辦的口氣了，「去吧，友索。騎上製造者，像一位首領那樣在沙漠上奔馳吧。」

　　保羅向軍旗敬了個禮。晨風已經停止，綠黑旗軟軟地垂著。他轉身朝史帝加所指的沙丘走去。那是一座灰濛濛的褐色斜坡，上面有一個S形沙脊。絕大多數人早就開始朝反方向撤出，爬上另一個遮蔽著他們宿營地的沙丘。

　　保羅前面只剩下一個身穿長袍的身影：西薩克利，弗瑞曼敢死隊的一個班長。那人靜靜地站著，只看得見蒸餾服兜帽和面罩之間縫隙裡的雙眼。

　　保羅走近時，西薩克利把兩根細細的、可以像長鞭一樣舞動的桿子遞過來。桿子大約一米半長，一端是閃閃發亮的塑鋼鉤子，另一頭打磨得很粗糙，可以牢牢握住。

　　保羅按儀式要求，左手接過兩根桿子。

　　「這是我自己用的矛鉤，」西薩克利沙啞著嗓子說，「很稱手，從沒讓人失望過。」

　　保羅點了點頭，繼續保持著必要的沉默。他走過西薩克利身邊，爬上沙丘斜坡。在沙脊上，他回頭望了一眼，看到隊伍像炸窩的昆蟲般四散開來，他們的衣袍在風中飄動著。如今，他獨自一人站在沙脊上，眼前只有一望無際的地平線──平坦的、一動不動的地平線。這是史帝加特意替他選好的沙丘，比周圍所有的沙丘都要高，視野開闊，便於觀察。

　　保羅彎下身，把沙槌深深埋入迎風面的沙裡。迎風面的沙很密實，能讓鼓聲傳得最遠。然後，他頓了頓，溫習了一下所學過的知識，溫習著每一個足以決定生死的必要步驟。

　　只要他一拔掉插銷，沙槌就會發出召喚的擊打聲。在沙漠的另一邊，巨大的沙蟲──製造者──會聽到鼓聲，並立刻趕過來。保羅明白，有了那鞭子模樣帶鉤的桿子，他就可以騎到製造者高高拱起的背上。只要用矛鉤鉤開沙蟲環狀鱗甲的前端，暴露出沙蟲十分敏感的軟組織，這傢伙擔心沙子鑽進鱗甲裡引起擦傷，就不會鑽回到沙面上。事實上，它會捲起巨大的軀幹，使被鉤開的部份盡可能遠離沙漠地表。

　　我是一個沙蟲騎士。保羅對自己說。

　　他低頭看了一眼左手的矛鉤，心想，只需划動矛鉤，沿著製造者巨大身軀的曲線向下，就可以讓它翻滾轉身，指揮它去任何他想去的地方。他見別人這樣做過。訓練的時候，他也在別人的幫助下，爬上沙蟲背騎了一小會兒。等捉來的沙蟲被騎得筋疲力盡，躺在地上一動不動時，就必須召喚新沙蟲了。

　　保羅知道，只要他能通過這次考驗，就有資格踏上那二十響的旅程，前往南方休整一番，恢復自己的體力。那裡是女人和家人為躲避大屠殺的藏身之所，也是部落培養新人、生育後代的地方。

　　他抬起頭望向南方，一邊提醒自己：響應召喚、從沙海中心狂奔而來的製造者是個未知數，這次考驗對召喚者本人而言也同樣是個未知數。

　　「你必須仔細回測製造者離你有多遠。」史帝加曾解釋說，「你必須站在足夠近的地方，這樣才能在它經過時一下子騎上去；但也不能靠得太近，否則它會吞掉你的。」

　　保羅突然下定決心，抽掉了沙槌的插銷。沙槌開始旋轉，召喚的鼓聲從沙下傳了出去，一種有節奏的敲擊聲：咚！咚！咚！

　　他直起身來，掃視著地平線，記起史帝加所說的話：「仔細判斷趨近的沙浪。記住，沙蟲很少能在不被發現的情況下接近沙槌。同時還要仔細傾聽。一般情況下，看見它之前就能聽到它。」

　　晚上，加妮擔心得睡不著覺，輕聲跟他講了許多注意事項。如今，加妮的那些警言也充斥在他腦海中：「當你在沙蟲前進的路線上站好位置之後，必須紋絲不動。你必須把自己想像成沙漠的一部份，好好藏在斗篷底下，在任何方面都要把自己變成一座小沙丘。」

　　他慢慢掃視著地平線，凝神諦聽，搜尋著別人教授的那些識別沙蟲活動的特殊跡象。

　　東南方向遠遠傳來一陣嘶嘶聲，那是沙的低語。不一會兒，他看到了遠方曙光下沙蟲軌跡的輪廓。保羅立即意識到，自己以前從來沒見過這麼大的製造者，甚至沒聽說過有這麼大尺寸的沙蟲。它的長度看上去超過二點四公里，凸起的巨頭一路拱起沙浪，像一座不斷向前移動的大山。

　　無論在夢中還是在現實生活裡，我從沒見過這樣的景象，保羅告誡自己。他急忙跑過去，在那傢伙將要經過的路線上站好位置，所有注意力完全集中在這緊張的一刻上。

四

　　「控制造幣廠和法庭──其他的儘管交給賤民好了。」這就是帕迪沙皇帝的建議。他會說：「想獲得利潤，必須擁有統治權。」這話中不乏真理，但我問自己：「誰是賤民，誰又是被統治者？」

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》之「穆哈迪寫給立法會的密信」

　　※※※

　　一個念頭不由自主地鑽入傑西卡腦海中：從現在起的每一刻，保羅都可能正在接受乘騎沙蟲的考驗。他們竭力向我隱瞞，但這是明擺著的事。

　　再說加妮也走了，神神秘秘的，去執行什麼任務。

　　傑西卡坐在她的休息室裡，抓緊時間享受晚課間隙的一刻寧靜。這是一個舒適的房間，但不如躲避大屠殺前她在泰布穴地住過的房間寬敞。但這個房間的地板上同樣鋪著厚厚的地毯，也有柔軟的靠墊，一伸手就能夠到旁邊的矮咖啡桌，牆上掛著絢麗多彩的壁毯，頭頂則是發出柔光的黃色球形燈。房間裡充溢著弗瑞曼穴地特有的那股刺鼻味道，但現在，對她來說，這種氣味等於安全感。

　　然而，她知道自己永遠也無法克服那種身處異鄉的感覺。這就是隱藏在地毯和壁毯之下粗糲的現實。

　　一陣叮鈴噹啷的聲音隱約傳入休息室。

　　傑西卡知道這是慶賀嬰兒出生的慶典儀式，可能是蘇比婭吧，她的產期就在這幾天。傑西卡也知道，自己很快就會看到這個嬰兒，一個藍眼睛的小胖娃娃，被帶到聖母這裡接受賜福。她還知道，她的女兒阿麗亞準在慶典儀式上，一會兒就會向她詳述經過。

　　還不到為離家在外的人舉行夜禱的時間，也不是為在波里特林、比拉．特喬斯、羅薩克和哈蒙塞普諸星被擄為奴隸而死的人們哀悼的時間，他們不會在那種時刻為嬰兒舉行慶生禮。

　　傑西卡嘆了口氣。她知道，自己所以這麼東想西想，其實是希望能夠盡量不想她的兒子和他面對的危險：帶毒鉤的陷阱，哈肯尼人的突襲（哈肯尼人的突襲越來越少，因為弗瑞曼人用保羅帶給他們的新戰術消滅了大量哈肯尼人撲翼機和巡邏隊），還有沙漠本身的危險──沙蟲、乾渴和沙陷①。

　　①阿拉吉斯沙漠裡一種獨特的地理現象。某些深谷或低氣壓帶的沙漠會被沙塵注滿，表面看去與普通沙地別無二致，實際上卻是死亡陷阱，人或動物一旦踩在上面就會陷下去，因窒息而死。

　　她想叫一杯咖啡。隨著這個念頭，她突然想到了弗瑞曼人的生活方式，這種矛盾的想法早就有了：與凹地人相比，他們在穴地山洞裡的生活好多了；然而，他們在沙漠開闊地帶長途跋涉時所遭受的苦難，卻比哈肯尼奴隸都多得多。

　　一隻膚色很深的手從她旁邊的門簾後面伸出來，把一個杯子放在咖啡桌上，然後縮了回去。杯子裡冒出陣陣香料咖啡的芳香。

　　慶生禮的禮物，傑西卡想。

　　她端起咖啡抿了一口，衝自己笑了笑。她暗自問道：在我們這個宇宙裡，還有哪個社會，像我這種身份的人可以放心大膽地接受來歷不明的飲料，還敢毫不畏懼地大口喝下它？當然，現在的我能在任何毒藥對我造成傷害之前就改變它的毒素成份，但那個煮咖啡的人是意識不到這一點的。

　　她喝乾杯中的咖啡，感受著熱乎乎、香噴噴的飲料中蘊藏的能量和興奮作用。

　　她又想，還有哪個社會，人們會這麼自然而然地尊重她的隱私，關心她的生活，以至於來送禮的人僅把禮物放下，卻不進來打攪她。尊重和愛，這本身就已經是一種禮物了──當然，還帶著一絲懼意。

　　而另一個念頭自然而然地閃現在她的意識中：她一想到咖啡，咖啡就出現了。她知道，這絕沒有任何心靈感應作祟。這是「道」①，指整個弗瑞曼穴地社區凝成一體的趨勢。通過平時共享的香料食品，他們一起中了這種奇妙的香料毒，而一體化就是大自然給他們的補償。當然，這群人永遠也不可能獲得香料帶給她的那種頓悟；他們沒受過相關的訓練，也沒有任何心理準備面對這一切。他們的思維抵制那些他們不能理解或無法接受的知識。但有的時候，這個人群依然可以像單獨一個有機體那樣感受外物，做出反應。

　　只是，他們的頭腦中從來沒有想過這種一致性。

　　保羅已經通過沙漠中的考驗了嗎？傑西卡問自己。他有這個能力，但淹死的都是會游泳的，意外事故甚至可以擊倒最有本事的人。

　　等待。

　　等待是最磨人的。她想，你只能等待一定的長時間，然後，這種折磨就會征服你、擊敗你。

　　在他們的一生中，有各種各樣的等待。

　　我們到這兒已經兩年多了，她想，哈肯尼人派來的執政官是惡魔統治者②──野獸拉賓。要想把阿拉吉斯從他手裡奪回來，就算只是剛能看到希望，也至少還需要兩倍那樣長的時間。

　　①弗瑞曼術語，指弗瑞曼穴地社區的成員在心靈方面的一體化。這種心靈互通的能力會因攝取富含香料的食物得到加強，更因飲用「生命之水」後的狂歡大幅提升。

　　②弗瑞曼人對野獸拉賓（蘭吉維爾星的拉賓伯爵）的稱呼。他是哈肯尼男爵的侄子，在阿拉吉斯上當了多年的代理執政官。

　　「聖母？」

　　門簾外傳來一個聲音，是哈拉赫，保羅家的另一個女人。

　　「進來吧，哈拉赫。」

　　門簾分開，哈拉赫彷彿從中間滑了進來。她穿著穴地裡穿的便鞋，兩隻手臂露在紅黃色的罩衫外面，幾乎一直露到肩頭。她的黑色頭髮從中間分開，向後梳起，像昆蟲翅膀一樣頂在頭上，平滑油亮。她緊緊皺起眉頭，一張五官突出，潑辣好勝的臉上愁雲密佈。

　　跟在哈拉赫身後進來的是阿麗亞，一個大約兩歲的小姑娘。

　　看到自己的女兒，傑西卡的注意力立即被這個小姑娘吸引住了，和以前她被小保羅吸引住一樣。當時的他跟現在的阿麗亞差不多大，他們都有同樣嚴肅、充滿好奇的大眼睛，都有黑色的頭髮，堅毅的唇線。但他們還是有區別的，這也正是大部份成年人覺得阿麗亞令人不安的地方。這孩子不比一個剛學會走路的小孩大多少，卻具有遠遠超出她那個年紀的沉著冷靜和豐富知識。成年人震驚地發現，當大人們開有關兩性之間的玩笑時，儘管那些話很隱晦，她卻聽懂了，也跟著哈哈大笑起來。有時候，他們還會發覺自己竟被她口齒不清的話音所吸引。他們聽著她那尚未發育完全的柔軟聲帶發出模模糊糊的聲音，發覺她的話裡暗帶狡黠，而那種狡猾卻是以一個兩歲大的孩子不可能具備的人生經驗為基礎的。

　　哈拉赫怒氣沖沖地呼出一口氣，重重地坐在靠墊上，皺起眉頭看著阿麗亞。

　　「阿麗亞。」傑西卡朝女兒打了個手勢。

　　孩子走到母親身旁，找了個靠墊坐下，緊緊抓住母親的手。肉體的接觸聯通了兩人的意識，甚至早在阿麗亞出生之前，兩人就一直是這樣。這並不是什麼共有的思想（這種情形只出現過一次：當傑西卡那次改變生命之水的毒性成份時，兩人的接觸爆發出了共同的思想）。這種互通的意識更是某個更宏觀的體驗，是對另一個生命火花的直接感受，一種尖銳而痛苦的東西，一種可以使她們在感情上形同一人的神經共鳴。

　　哈拉赫是兒子家中的一員，傑西卡按照符合對方身份的正式禮節問候道：「Subakh ul kuhar，你今晚過得好嗎，哈拉赫？」

　　哈拉赫以同樣的傳統禮節回答道：「Subakh un na。我很好，你也好吧？」聲音低得幾乎聽不清。哈拉赫又嘆了口氣。

　　傑西卡感到阿麗亞正開心地把眼前發生的事當成一種消遣。

　　「我哥哥的加尼馬正在生我的氣呢。」阿麗亞用她稍嫌口齒不清的聲音說。

　　傑西卡留意到了阿麗亞用來專指哈拉赫的術語──加尼馬。在弗瑞曼語中，這個詞的意思是「戰場上的戰利品」，其引申義是指某樣不再用於其最初目的的東西。比如說，一個用做窗簾墜物的矛頭。

　　哈拉赫衝孩子喝道：「別想侮辱我，孩子。我知道我的地位。」

　　傑西卡問：「這回你又幹了些什麼，阿麗亞？」

　　哈拉赫回答說：「今天，她不僅拒絕和其他孩子一起玩，還硬擠進……」

　　「我躲在簾子後面，看蘇比婭生孩子。」阿麗亞說，「是個男孩。他哭啊哭啊，嗓門真大！當他哭夠了的時候……」

　　「她走出來摸了他一把，」哈拉赫接著說，「然後他就停下不哭了。大家都知道，每個弗瑞曼孩子出生的時候，只要是在穴地，就必須讓他哭個夠，因為以後他絕對不能再哭了，免得在沙漠旅途中暴露我們的行蹤。」

　　「他已經哭夠了，」阿麗亞說，「我只是想感受一下他的火花，他的生命。就這些。當他感覺到我的時候，他就不想再哭了。」

　　「這只會在大夥兒中間引起更多的閒言碎語。」哈拉赫說。

　　「蘇比婭的孩子健康嗎？」傑西卡問。她看出有什麼東西在深深困擾著哈拉赫，很想知道那是什麼。

　　「像任何母親所希望的那樣健康，」哈拉赫說，「她們知道阿麗亞並沒有傷害他，也不太介意她撫摸他。他立即就安定下來，一副很高興的樣子。只是……」哈拉赫聳了聳肩。

　　「只是我女兒有些怪怪的，對不對？」傑西卡問，「因為她說起話來那種口氣遠遠超出了她的年紀；也因為她說了許多她這個年齡的孩子不可能知道的事──屬於過去的事。」

　　「她怎麼會知道比拉．特喬斯星球上的孩子長什麼樣？」哈拉赫問。

　　「但他確實像啊！」阿麗亞說，「蘇比婭的那個男孩看起來真像離開比拉．特喬斯星球之前米莎生的兒子。」

　　「阿麗亞！」傑西卡斥責道，「我警告過你。」

　　「可是，母親，我看見過，是真的，而且……」

　　傑西卡搖搖頭，看到了哈拉赫臉上憂慮不安的神情。我生下的究竟是什麼啊？傑西卡問自己，這個女兒一生下來就知道我所知道的一切，甚至……比我知道的還多。看樣子，我體內那些聖母們把時間長廊裡一切舊事全都顯示給她了。

　　「不光是她說的那些事兒，」哈拉赫說，「還有她做的那些練習：她的坐姿、瞪著岩石的樣子。她居然能只動鼻子旁邊的一塊肌肉，或是手指指背上的一塊肌肉；還有……」

　　「那些是比．吉斯特的日常訓練。」傑西卡說，「你知道的，哈拉赫。你該不會否認我女兒有我的遺傳基因吧？」

　　「聖母啊，您也知道，我自己不在乎那些事兒。」哈拉赫回答道，「可外面那些人在說閒話。那些話不安好心，我覺得危險。她們說你女兒是魔鬼，其他孩子也拒絕跟您女兒一起玩兒，說她是──」

　　「與其他孩子相比，她確實與眾不同，」傑西卡說，「但她絕不是魔鬼，只是……」

　　「她當然不是了！」

　　傑西卡對哈拉赫激烈的言辭感到十分驚訝，她朝下瞟了一眼阿麗亞。這孩子似乎神遊天外，渾身散發出一種……等待的感覺。傑西卡又把注意力移回哈拉赫身上。

　　「你是我兒子家中的一員，我尊重這一點。」傑西卡說（阿麗亞在她手中不安地扭動起來），「你可以開門見山地給我講講，究竟什麼事讓你那麼煩惱。」

　　「過不了多久，我就不再是您兒子家中的一員了。」哈拉赫說，「我是為我兒子才等了這麼久的，為了讓他們能作為友索的兒子受到特殊訓練。我能給他們的也只有這些了，因為人人都知道我沒跟您兒子同過床。」

　　阿麗亞又在她身邊扭動起來，半夢半醒的樣子，身上熱烘烘的。

　　「儘管如此，你一直都是我兒子的好伴侶。」傑西卡說。她暗暗補充了一句，說出心裡的念頭：伴侶……而非妻子。隨後，傑西卡直接想到問題的實質，想到自己內心深處的痛苦：穴地裡的人普遍認為，她兒子與加妮的伴侶關係已經成為一種永久性的關係了──婚姻。

　　我愛加妮，傑西卡想，但她提醒自己：愛情必須為皇室的需要而讓路。皇室婚姻除了愛以外，還有別的理由。

　　「您以為我不知道您為您兒子所做的安排？」哈拉赫問。

　　「你這是什麼意思？」傑西卡質問道。

　　「您計劃讓各部落都團結在他周圍。」哈拉赫回答道。

　　「這有什麼不好的？」

　　「可我感覺到了危險……而阿麗亞就是危險的一部份。」

　　這時，阿麗亞愈發往母親身邊湊。她依偎著母親，睜開眼睛打量著哈拉赫。

　　「我一直在觀察你們兩人在一起的時候，」哈拉赫說，「觀察你們接觸的方式。穆哈迪就像我的兄弟，而阿麗亞是他妹妹，所以她就像是我的親骨肉。過去，她還只是個小嬰兒，我們開始打游擊，然後又跑到這兒來。從那一天起，我一直在照看她、保護她。我在她身上看到了許多東西。」

　　傑西卡點點頭，覺得身邊的阿麗亞再一次不安起來。

　　「您明白我的意思。」哈拉赫說，「從一開始，她就知道我們在談論她。什麼時候出過這麼怪的嬰兒？這麼小就懂得嚴格的用水紀律？還有哪個嬰兒能像她那樣？對保姆所講的第一句話就是：『哈拉赫，我愛你』？」

　　哈拉赫盯著阿麗亞，「這是對我的冒犯。您知道我為什麼忍受了這種冒犯？因為我知道那些話裡沒有惡意。」

　　阿麗亞抬頭看著母親。

　　「是的，我也有預知能力，聖母。」哈拉赫說，「我本來有可能成為塞亞迪娜。我已經見到了我曾經預見過的東西。」

　　「哈拉赫……」傑西卡聳聳肩說，「我真不知道該說什麼好。」她對自己說出的話感到很驚訝，但這句話是她的真實感受。

　　阿麗亞直起身來，挺了挺肩膀。傑西卡感到那漫長的等待終於結束了，感到了女兒混雜了決斷和悲哀的情緒。

　　「我們犯了一個錯誤，」阿麗亞說，「我們現在需要哈拉赫。」

　　「我早就看出來了。歸根到底就是那次慶祝播種的儀式，」哈拉赫說，「在您改變生命之水的時候，聖母。當時阿麗亞還在您肚子裡沒出生呢。」

　　需要哈拉赫？傑西卡問自己。

　　「除了她，還有誰能在族人中間為我們說話，還有誰能讓她們開始瞭解我呢？」阿麗亞問道。

　　「你要她做些什麼？」傑西卡問。

　　「她早就知道該怎麼做了。」阿麗亞說。

　　「我將把事實真相告訴她們。」哈拉赫說。她的臉似乎突然蒼老下來，滿臉悲傷，橄欖色皮膚上露出愁眉不展的皺紋，反倒使那張五官鮮明的臉顯得特別有魅力。「我會告訴她們，阿麗亞只不過是裝成是個小女孩，但她從來就不是一個小女孩。」

　　阿麗亞搖著頭，淚水順著臉頰往下流。傑西卡感到女兒的悲哀如波浪般傳到自己身上，彷彿是她自己的悲哀一般。

　　「我知道我是個怪胎。」阿麗亞輕聲說。成年人的話出自孩子口中，像痛苦的認罪。

　　「你不是怪胎！」哈拉赫厲聲說道，「誰敢說你是怪胎？」

　　傑西卡再一次對哈拉赫那種出於保護的嚴厲語氣大為吃驚。隨即，她看出阿麗亞的判斷是對的──她們確實需要哈拉赫。部落裡的人會理解哈拉赫的，理解她的話，理解她的感情。很明顯，她愛阿麗亞，就像愛她自己的孩子。

　　「誰說的？」哈拉赫重複道。

　　「沒人說過。」

　　阿麗亞拉起母親的長袍，用衣角拭去臉上的淚水，然後把弄濕揉皺的袍角拉平。

　　「你自己也別那麼說。」哈拉赫語氣強硬地命令道。

　　「好的，哈拉赫。」

　　「現在，」哈拉赫說，「你可以告訴我這到底是怎麼回事，這樣我就可以告訴其他人了。告訴我，你出了什麼事。」

　　阿麗亞嚥了一口唾沫，抬起頭來看著母親。

　　傑西卡點點頭。

　　「有一天我醒來，」阿麗亞說，「就像是從睡夢中醒來一樣，只不過，我也記不得當時是不是在睡覺。我發覺自己身處一個溫暖而黑暗的地方。嗯，我嚇壞了。」

　　聽到女兒稍有些口齒不清的童音，傑西卡想起了在大山洞裡舉行儀式的那一天。

　　「我嚇壞了，」阿麗亞說，「想要逃，卻無路可逃。然後，我看見一點火花……但好像不是用眼睛看到的。那火花就在我身邊，和我在一起，我能感覺到那個火花的情緒……它撫慰我，讓我安下心來，告訴我一切都會好起來的。那火花就是我母親。」

　　哈拉赫揉著眼睛，對阿麗亞微笑著，撫慰著她。可這個弗瑞曼女人的眼睛中有一種瘋狂的神色，炯炯閃耀，彷彿這雙眼睛也在努力傾聽阿麗亞的敘述。

　　而傑西卡心想：我們真的能明白這種人心裡究竟是怎麼想的嗎？眼前這一位，她的祖先、她所受過的訓練，以及她的人生經歷，全都與我們不同。

　　「就在我感到安全、定下心來之後，」阿麗亞繼續說，「旁邊又出現了另一個火花，跟我們融匯在一起……一切就在那一刻發生了。另外那個火花是老聖母。她把……許多人的畢生經歷傳給我母親……一切……我跟她們在一起，全都看見了……一切的一切。而結束之後，我就是她們，包括所有其他人，也包括我自己……只是，我花了很長時間才重新找回我自己。那兒有那麼多人……」

　　「這很殘酷，」傑西卡說，「沒人應該這樣獲得自我意識。問題在於，所發生的一切，你只能接受，別無選擇。」

　　「我什麼都做不了！」阿麗亞說，「我不知道該如何拒絕，也不懂該如何隱藏我的意識……或者乾脆切斷它……一切就那麼發生了……一切的一切……」

　　「我們不知道。」哈拉赫喃喃地說，「當我們把聖水交給你母親，讓她改變生命之水時，並不知道你正在她肚子裡。」

　　「不要為這個難過，哈拉赫，」阿麗亞說，「我並不為自己感到遺憾。畢竟，有因就有果：我是個聖母，這個部落有兩個聖……」

　　她停下來，側過頭來傾聽著。

　　哈拉赫用腳後跟在地上一頂，把自己頂回到靠墊上坐好，盯著阿麗亞看了看，然後把注意力轉回到傑西卡臉上。

　　「所有這些，難道你從來沒想到？」傑西卡問。

　　「噓──噓。」阿麗亞說。

　　一道門簾把他們與穴地過道隔開，很有節奏感的聖歌遠遠傳來，穿過門簾。歌聲越來越大，現在已經很清晰了。「萬惡的敵人啊！你聽清楚！聽啊聽啊聽清楚！我願你世世不得好啊！聽啊聽啊聽清楚！」唱歌的人從外屋門口經過，他們低沉的歌聲穿入內室，然後漸漸朝遠處去了。

　　當歌聲減弱到差不多了的時候，傑西卡開始舉行齋戒意識，聲音中充滿悲戚：「齋月①啊，比拉．特喬斯上的四月。」

　　①是古代宗教中一個特殊的月份。在這個月裡，信徒彙集中祈禱，白天完全禁食，只能在晚上吃少量食物。根據傳統，齋月是在陰曆的第九個月。弗瑞曼人則根據阿拉吉斯一號月亮的盈虧計算齋月的時間。

　　「我的家人坐在院子裡的水池邊，」哈拉赫說，「噴泉飛沫四濺，水汽讓空氣潮潤清新。院中及樹上，金燦燦的橘子伸手可及，又大又香。身旁的籃子裡裝著甜杏、蜜糕和一杯杯酸奶──各式各樣的美味佳餚。在我們的花園裡，在我們的畜欄中，有的只是和平……洋溢在整個大地上的和平。」

　　「我們的生活充滿幸福，直到侵略者到來的那一天。」阿麗亞說。

　　「在朋友們的哭喊聲中，熱血變冷。」傑西卡說，感到過去的記憶不斷湧出。那是與其他所有聖母共享的過去。

　　「不！不！不！女人們在哭泣。」哈拉赫說。

　　「侵略者穿過庭院，手持利刃向我們撲來，刀上淌著我們男人的血。」傑西卡說。

　　和穴地所有房間裡一樣，沉默籠罩著她們三人。她們在沉默中回憶，過去的悲痛記憶猶新。

　　過了一會兒，哈拉赫宣佈齋戒儀式結束，嚴厲刺耳的口氣是傑西卡以前從沒聽到過的。

　　「永不饒恕，永不遺忘。」哈拉赫說。

　　說完之後，三人在一片沉寂中陷入沉思。就在這時，只聽到外面傳來人們的竊竊私語，還有許多袍裙沙沙作響的聲音。有人站在她房間的門簾外。

　　「聖母？」

　　一個女人的聲音，傑西卡聽出來了：這是薩薩，史帝加的幾個妻子之一。

　　「什麼事，薩薩？」

　　「有點麻煩事，聖母。」

　　傑西卡心頭一緊，突然擔心起保羅來。「保羅他……」她大口大口地喘著氣。

　　薩薩分開門簾，走進房間。在簾子落下之前，傑西卡瞥見外屋站著黑壓壓一群人。她抬起頭來看著薩薩。這是個又矮又黑的女人，穿著一件繪著紅色圖案的黑袍，藍眼睛一眨不眨地盯著傑西卡，小鼻子的鼻孔張開來，露出鼻塞長期摩擦留下的疤痕。

　　「什麼事？」傑西卡問道。

　　「沙漠裡傳來了消息，」薩薩說，「友索為通過考驗去見製造者……就在今天。年輕人都說他是不會失敗的。夜幕降臨之前，他就會成為沙蟲騎士。這裡的年輕人正串聯，說要準備奇襲。他們會衝到北方與友索會合。他們說，到時他們會大聲歡呼，還說要迫使他向史帝加挑戰，要他奪取部落的領導權。」

　　集水、固沙、植草，緩慢而穩妥地改造這個世界──但這些已經不夠了。傑西卡想，小規模奇襲，持續的進攻──自從我和保羅訓練好他們之後，這些也不夠了。他們感到了自己的力量，他們渴望戰鬥。

　　薩薩把身體的重心從一隻腳轉移到另一隻腳上，清了清喉嚨。

　　我們都明白，需要小心謹慎地等待時機，傑西卡想。但關鍵在於伴隨著等待的挫折感。我們也清楚地知道，等得太久反而有害。因為，如果耽擱的時間太長，我們會喪失方向感。

　　「年輕人都說，如果友索不向史帝加挑戰，那他一定是害怕了。」薩薩說。

　　她說著，垂下眼簾。

　　「原來如此。」傑西卡喃喃地說。她心想：我早就知道這種事遲早會發生，史帝加也知道。

　　薩薩再一次清了清喉嚨。「就連我弟弟，夏布，也這麼說。」她說，「他們不會讓友索有選擇的餘地。」

　　終於來了，傑西卡想，保羅將不得不自己處理這種事。聖母不能捲入爭奪領導權的糾紛。

　　阿麗亞把手從母親手裡掙脫出來，說：「我要和薩薩一起去，聽聽那些年輕人怎麼說。或許有什麼解決辦法。」

　　傑西卡與薩薩視線相交，嘴裡卻對阿麗亞說道：「那就去吧。要盡快向我報告。」

　　「我們不希望發生這種事，聖母。」薩薩說。

　　「我們不希望這樣，」傑西卡認同道，「部落需要保存它的全部力量。」她瞥了哈拉赫一眼，對她說道，「你要跟她們一起去嗎？」

　　哈拉赫聽出了這句話中沒說出口的顧慮，便直接回答道：「薩薩不會允許任何人傷害阿麗亞的，她知道我倆很快就會成為同一個人的妻子。她和我，我們將共享同一個男人的懷抱。我們已經談過了，薩薩和我。」哈拉赫抬頭看看薩薩，又轉回頭來對傑西卡說，「我們有協議。」

　　薩薩伸出一隻手拉著阿麗亞，說：「我們必須趕快，那些年輕人正要出發呢。」

　　她們急匆匆地鑽出門簾，小個子女人拉著孩子的手，可看上去帶路的卻是那個孩子。

　　「要是保羅─穆哈迪殺死了史帝加，這對部落來說不是什麼好事。」哈拉赫說，「以前總是這樣，這是決定繼任者的老辦法。但時代不同了，情況已經發生了變化。」

　　「對你來說，情況也發生了變化。」傑西卡說。

　　「您該不會以為，我還對這種決鬥的結局有所懷疑吧。」哈拉赫說，「友索只會勝出，不會有別的結局。」

　　「我正是這個意思。」傑西卡說。

　　「您以為我的個人感情會影響我的判斷。」哈拉赫搖了搖頭，水環項圈在她脖子上叮噹作響，「您大錯特錯了。或許您還以為我懊悔沒被友索選中，以為我在妒忌加妮？」

　　「你按你自己的意志做出了選擇。」傑西卡說。

　　「我同情加妮。」哈拉赫說。

　　傑西卡渾身一僵。「你這是什麼意思？」

　　「我知道您怎麼看加妮，」哈拉赫說，「您認為她不配做您的兒媳婦。」

　　傑西卡重新平靜下來，全身放鬆，坐在靠墊上。她聳聳肩說：「也許吧。」

　　「您也許是對的。」哈拉赫說，「但如果您真這樣想，或許您還找到了一個令人驚訝的同盟──加妮本人，她也希望讓他得到所有最好的東西。」

　　傑西卡突然感到喉頭一緊，她艱難地嚥了一下，說：「加妮跟我很親，她完全可以──」

　　「您這兒的地毯太髒了。」哈拉赫說。她避開傑西卡的目光，環顧周圍，「您這兒總有那麼多人進進出出的，真該叫人打掃得更勤一些才是。」

五

　　傳統宗教無法擺脫與政治之間的相互影響。在一個傳統社會中，宗教與政治的鬥爭勢必滲透訓練、教育及律法等各個方面。由於這個壓力，這種社會的領導人終將面對如何解決這一內部鬥爭的大難題：或者屈從於完全的機會主義，依附於佔上風的一方，以維護自己的統治地位；或者冒著犧牲自我的風險，以維護傳統的道德規範。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪：宗教問題》

　　※※※

　　保羅在巨型製造者前進路線旁邊的沙地上等著。我絕不能像一個等待中的走私販，既不耐煩，又緊張不安，他提醒自己，我必須成為沙漠的一部份。

　　現在，那傢伙離保羅只有幾分鐘的路程了，穿行時發出的嘶嘶聲充斥在晨風裡。它那山洞似的圓形巨口張開來，露出嘴裡的巨牙，像某種碩大無朋的怪花。一股香料味兒從它口中散發出來，瀰漫在空氣中。

　　保羅的蒸餾服貼身而舒適，只隱約感覺得到鼻塞和面罩。他現在滿腦子想的只有史帝加教導他的動作要領，滿心感受到的只有沙漠中痛苦難熬的分分秒秒，其他的一切全都顧不上了。

　　「在豆粒狀沙地上，你應該站在離製造者軀幹多遠的地方？」史帝加問過他。

　　他的回答十分正確：「製造者的直徑每增加一米，沙蟲騎士與其軀幹之間的安全距離就應增加半米。」

　　「為什麼？」

　　「為了避開它快速前行時所產生的旋風，同時，這樣的距離也使你有足夠的時間跑過去，騎到它上面。」

　　「你已經騎過為播種和製造生命之水而馴養的小型製造者。」史帝加說，「但是，這次考驗召喚來的將是一條野生製造者，是沙漠之長。對這樣的製造者，你必須保有適當的敬意。」

　　現在，沙槌重重的打擊聲與製造者前行的嘶嘶聲混在一起。保羅努力做著深呼吸。即使隔著過濾器，他也能嗅得出沙地裡香料礦的刺鼻氣味。那位野生製造者，沙漠之長，漸漸逼近，幾乎要撞上他了。它那高高聳立的前節部位猛撲過來，掀起的沙浪蓋過了他的膝蓋。

　　來吧，你這可愛的大魔頭！他想，來，聽見我的召喚了吧？來吧，來吧！

　　沙浪把他頂了起來，地表的沙塵從他周圍橫掃過去。他竭力穩住身形，把全部注意力放在製造者身上。他只看到一堵彎曲的沙牆如烏雲壓頂般從他面前掠過，分節的軀幹像懸崖一樣高高矗立，一節一節的環形界線清楚地表示出每一節軀幹。

　　保羅舉起矛鉤，順著鉤尖往上看，然後把矛鉤斜著向製造者的軀幹搭去。他感到鉤子鉤住了什麼，拉住他往前直衝。他向上躍起，雙腳牢牢蹬住沙牆，斜吊在已經固定住的矛鉤上。這才是真正的考驗：如果他的矛鉤已經準確地鉤住製造者軀幹上環節的邊緣，成功地扯開環節，它就不會側滾下來壓扁他。否則……

　　製造者的速度放慢了。它從沙槌上滑過去，沙槌靜了下來。慢慢地，它的軀幹向上捲起──上，再上──帶著那兩根刺進鱗甲裡的鉤刺，能抬多高就抬多高，讓環形鱗甲下面柔軟的肌肉盡量遠離充滿威脅的沙礫。

　　保羅發現自己已經高高騎在了沙蟲背上。他感到極度興奮，感覺自己像一位正在巡視疆域的帝王。他突然衝動起來，想在這沙蟲身上蹦一蹦、跳一跳，想讓它轉個身，想充份展示自己是這生物的主人。但他終於還是勉強壓住了這種渴望。

　　他突然明白當初為什麼史帝加要警告他，別去學那些莽撞的年輕人：他們在這些魔頭身上起舞，耍弄它們，在它們的背上倒立，取掉雙鉤，然後在沙蟲把他們甩下去之前重新把雙鉤插回沙蟲身上。

　　保羅把一個矛鉤留在原處，取下另一個矛鉤，把它鉤住沙蟲軀幹側下方的環甲邊緣。鉤牢這第二個矛鉤之後，他試了試牢固程度，這才取下第一個矛鉤，再鉤住側下方的另一處環甲邊緣，就這樣一點一點下移。沙蟲翻滾著，一邊滾，一邊掉過頭來，直奔等在遠處細沙地上的其他人，然後在保羅手下繞著那片細沙地兜圈子。

　　保羅看到他們跑過來，紛紛用矛鉤鉤住沙蟲的軀幹往上爬，但盡量避免觸及它那些敏感的環節邊緣，直到爬上沙蟲頂部。他們呈人字形排在他身後，用矛鉤穩住身體。

　　史帝加沿著隊列往前挪，檢查者保羅雙鉤的位置，抬頭瞥見保羅的一張笑臉。

　　「你成功了，哦？」史帝加問，他提高音量，壓過沙蟲在沙上滑行的嘶嘶聲，「你就是這麼想的？成功了？」他挺直身子說，「現在讓我告訴你，你這活兒幹得太爛了。我們有些十二歲的小傢伙都能做得更好些。在你等待製造者的那個地方，左邊就是一片沙鼓區，要是沙蟲往那邊轉，你根本別指望退到那邊沙地上去。」

　　笑容從保羅臉上褪去。「我看見那片沙鼓區了。」

　　「那你為什麼不發信號？為什麼不讓我們中的某個人幫你佔據後備位置以防萬一？就算時候在考驗中，這也是允許的。」

　　保羅嚥下一口唾沫，把臉轉向行進中迎面而來的風。

　　「你覺得我現在跟你講這些話很沒意思，」史帝加說，「但這是我的職責。我要考慮你對整個隊伍的價值。如果你失足進入沙鼓區，製造者就會扭頭朝你奔過去。」

　　雖然保羅心中怒氣沖沖，但他知道史帝加說的是事實。過了很久，他才憑著從母親那裡學來的克制力重新恢復了冷靜。「我很抱歉，」他說，「這種事今後不會再發生了。」

　　「情況緊迫的時候，總要給自己留個幫手。萬一你失手，也會有人制住那條製造者。」史帝加說，「記住，我們要並肩戰鬥，這樣才能確保勝利。並肩戰鬥，記住了嗎？」

　　他拍了拍保羅的肩膀。

　　「我們並肩戰鬥。」保羅贊同地說。

　　「現在，」史帝加說，聲音聽上去很嚴厲，「讓我看看你是否懂得駕馭製造者。我們這是在沙蟲的哪一面？」

　　保羅朝下瞥了一眼腳下的沙蟲，仔細觀察著他體表的環狀鱗甲，注意記下鱗甲的特徵和大小，發覺它右邊的鱗甲大一些，左邊的小些。他知道，每條沙蟲遊走起來都有自己的特點，其中一面會經常朝上。當它長大時，哪一面朝上就幾乎固定不變了。相比之下，沙蟲底部的鱗甲會更大些，更厚重些，也更光滑一些。對大型沙蟲而言，要想判斷它現在是哪一面朝上，從它頂部鱗甲的大小就可以看出來。

　　保羅移動雙鉤，挪到左邊。他示意那一側的人跟他一起動作，沿著沙蟲的軀幹用矛鉤往下鉤開沙蟲一側環節上的鱗甲，使沙蟲直著身子滾動。在它轉過身子之後，他又示意兩個舵手走出隊列，到最前面的位置上。

　　「向左轉，嗨……喲！」他喊起了傳統的號子，左邊的舵手根據指令鉤開左面環節處的鱗甲。

　　沙蟲為了保護它那被鉤開的環節，氣勢威嚴地轉了個圈，把身子扭過來。一會兒工夫，它已經完全掉過頭來，朝南轉向它來時的方向。這時，保羅高呼道：「蓋拉特──前進！」

　　舵手鬆開矛鉤，沙蟲便筆直地向前急馳而去。

　　史帝加說：「非常好，保羅─穆哈迪。勤加練習，你總還是可以成為沙蟲騎士的。」

　　保羅皺起眉頭，心想：我不是第一個爬上來的嗎？誰說我還不算是正式的沙蟲騎士？

　　身後突然爆發出一陣笑聲，整個隊伍開始有節奏地齊聲高呼他的名字，呼聲直插雲霄。

　　「穆哈迪！穆哈迪！穆哈迪！穆哈迪！」

　　沙蟲背脊的尾部遠遠傳來刺棒敲擊尾環的聲音。沙蟲開始加快速度。他們的長袍在風中飄揚，沿途與沙面摩擦而發出的嚓嚓聲也越來越響。

　　保羅回頭望著身後的隊伍，在他們中間發現了加妮的臉。他一邊盯著她瞧，一邊對史帝加說：「那麼，我現在是沙蟲騎士了，對嗎，史帝加？」

　　「呵，總算盼到了！你今天成了沙蟲騎士。」

　　「那麼，我可以選擇我們的目的地嗎？」

　　「是這個規矩。」

　　「我是今天誕生在哈巴亞沙海這兒的弗瑞曼人。我的人生今天才真正開始，之前我只是個孩子。」

　　「不完全是個孩子。」史帝加說著，重新繫緊被風掀開的兜帽一角。

　　「但是，我的世界曾經被封得死死的，如今封條被除掉了。」

　　「再沒有什麼可以阻擋你的腳步。」

　　「我要去南邊，史帝加──二十響遠。我要親眼看看我們創造的那片土地，那片我只能通過別人的敘述看到的土地。」

　　我還要去看看我的兒子和家人，他想。現在，我需要一段時間來考慮在我頭腦中已成過去的將來。騷亂開始了，要是我無法妥善解決，事情就會變得難以收拾。

　　史帝加用一種堅定而審慎的目光打量著他。而保羅的注意力仍然放在加妮身上，看到她臉上立即露出很感興趣的神情，也留意到他的話在隊伍中點起了興奮之火。

　　「大夥兒渴望跟你一起去襲擊哈肯尼的窪地巢穴，」史帝加說，「那片窪地只有一響遠。」

　　「弗瑞曼敢死隊員們曾經跟我一起出擊，」保羅說，「這之後，他們會再次和我出擊，直到阿拉吉斯的天空下再也見不到哈肯尼人。」

　　製造者風馳電掣地往前衝，史帝加則默默地打量著保羅。保羅意識到，此刻的這一幕勾起了史帝加的回憶，讓他回想起當年列特─凱恩斯死後，他如何成為泰布穴地的首領，又如何取得了部落首領聯合會的領導權。

　　保羅想：他已經聽說了弗瑞曼年輕人鬧事的報告。

　　「你希望召集部落首領見證會①嗎？」史帝加問。

　　①按照慣例，弗瑞曼人必須通過決鬥來決定部落內部的領導權，所以通常會召集各部落首領前來見證決鬥的全過程，以保障決鬥的合法性和公平性。

　　隊伍中的年輕人兩眼冒光。他們騎在製造者身上，興奮得扭來扭曲，觀察著事態發展。保羅從加妮的眼神中看出了她心中的不安。她一會兒看看她的叔叔──史帝加，一會兒看看她的男人──保羅。

　　「你猜不出我想要什麼的。」保羅說。

　　他心想：我絕不能退縮，必須牢牢控制住這些人。

　　「今天，你是沙蟲馭者，」史帝加說，語氣冰冷生硬，「你要如何行使這個權力？」

　　我們需要時間放鬆放鬆，也需要時間冷靜地反思一下，保羅想。

　　「我們去南方。」

　　「即使我說，今天結束之前我們就應該折返北方？」

　　「我們去南方。」保羅重複道。

　　史帝加用長袍緊緊裹住自己，渾身散發出一貫的威嚴氣勢。「我們將召集部落首領見證會，」他說，「我會發出通知的。」

　　他以為我要向他挑戰，保羅想，他也知道自己無法與我抗爭。保羅面向南方，任由大風吹打在他裸露的臉頰上，一邊想著所有必須考慮在內的因素，以便做出決定。

　　他們不明白！他想。

　　但保羅知道，他不能因為心存顧忌，偏離自己的路線。在他預見到的未來的時間風暴中，他必須牢牢守住那條鋼絲線，不能有任何偏移。未來的某個瞬間，將出現可以平息動盪的關鍵一刻，但前提是，他必須守在可以一擊奏功的至關重要的一點上。

　　只要還有一線希望，我就不會向他挑戰，保羅想。只要還有其他辦法可以阻止聖戰的話……

　　「我們將在哈巴亞山脊下的鳥巢洞宿營，在那兒吃晚飯、祈禱。」史帝加說。製造者邊走邊晃，他用一隻矛鉤穩住自己的身形，伸手指向前方突起在沙漠上的一道低矮的岩石屏障。

　　保羅觀察著那道懸崖，層層疊疊的岩石像波浪一樣漫過懸崖，向遠處延伸而去。沒有半點能讓剛硬的地平線顯得柔和些的綠色、花朵。懸崖後面便是深入南方沙漠的路徑，就算他們驅使製造者全速前進，也至少是十天十夜的行程。

　　二十響。

　　這條路通向哈肯尼人巡邏範圍以外很遠的地方。他知道那裡是什麼樣子，那些夢已經把那片土地展示給他了。他們行進中的某一天，遙遠地平線上的顏色會有一點點輕微的變化──變化如此之小，以至於他會覺得，那是因為自己滿懷希望而幻想出來的。那個遠方的綠洲就是他們的新營地。

　　「我的決定符合穆哈迪的心意嗎？」史帝加問道。他的話裡只帶了極其輕微的一點譏諷，但弗瑞曼人一向敏感，就連鳥鳴的每一個音調、翼手信使的每一句信息都能分辨得清清楚楚。所以大家都聽出了史帝加的譏諷語氣，紛紛把目光轉向保羅，看他怎麼回應。

　　「在我們獻身敢死隊時，史帝加聽過我向他宣誓效忠的誓言。」保羅說，「我的敢死隊員們都知道我滿懷敬意地發了誓，難道史帝加對此有所懷疑嗎？」

　　史帝加不由得垂下眼簾，他聽出了說這番話時保羅的痛苦心情。

　　「友索，我同一個穴地的夥伴，我永遠也不會懷疑他。」史帝加說，「但你是保羅─穆哈迪，亞崔迪公爵，也是天外綸音。這些人我甚至不認識。」

　　保羅扭頭望著聳立在沙漠上的哈巴亞山脊。他們腳下的製造者仍然強健而溫馴，還能載他們走很長一段路。弗瑞曼人以前從沒見過這麼大的製造者，在他們所經歷過的騎沙旅程中，走得最遠的也無法跟它媲美，恐怕連一般都比不上。他知道這一點。除了講給孩子們聽的古老傳說以外，沒有哪隻沙蟲的年紀能與這位沙漠老爺爺相比。保羅意識到，它將成為新傳奇的素材。

　　一隻手抓住他的肩膀。

　　保羅看了看那隻手，然後順著手臂看到了後面那張臉──還有史帝加露在面罩和蒸餾服兜帽之間那雙深色的眼睛。

　　「在我之前領導泰布穴地的那個人，」史帝加說，「是我的朋友。我們一起共患難。我救過他好幾次……他也救過我好幾次。」

　　「我是你的朋友，史帝加。」保羅說。

　　「沒人會懷疑這一點。」史帝加說。他挪開搭在保羅肩上的手，聳了聳肩，「但這是慣例。」

　　保羅知道，史帝加過於注重弗瑞曼人的慣例，無法考慮任何其他的可能性。在這裡，要想取得部落的領導權，繼任者必須殺死他的前任首領。如果前任首領出於意外死於沙漠，繼任者就必須殺死部落中最強壯的人。史帝加就是這樣挺身而出成為耐布的。

　　「我們該讓製造者回到沙下去了。」保羅說。

　　「是的，」史帝加贊同地說，「我們可以從這兒走到山洞那邊。」

　　「我們騎得夠遠的了。它會把自己埋進沙裡，生上一兩天的悶氣。」保羅說。

　　「你是沙蟲馭者。」史帝加說，「你說吧，我們什麼時候……」他突然停下來，凝視著東方的天空。

　　保羅轉過身，在香料作用下變異的藍眼睛使他眼裡的天空有些發暗，碧藍如洗的天空映射著遠方很有節奏的閃光，顯得十分清晰。

　　撲翼機！

　　「一架小型撲翼機。」史帝加說。

　　「可能是偵察機。」保羅說，「你認為它發現我們了嗎？」

　　「從這麼遠的距離看過來，我們只不過是地表的一條沙蟲。」史帝加說，他用左手打了個手勢，「下去，在沙地上散開。」

　　小隊開始從沙蟲側面往下滑，一個接一個跳下去。躲在他們的斗篷下面，與沙漠融為一體。保羅特意記下了加妮跳下去的位置。不一會兒，沙蟲背上只剩他和史帝加。

　　「第一個上來，最後一個下去。」保羅說。

　　史帝加點點頭，用矛鉤穩住身形，從側面跳了下去，落在沙地上。

　　保羅一直等到沙蟲安全離開小隊的分散區，這才取下矛鉤。沙蟲此刻還沒有精疲力竭，所以現在是最危險的時候。

　　從刺棒和矛鉤中剛一解脫；那條巨大的沙蟲就開始往沙子裡鑽。

　　保羅輕盈地沿著它那寬闊的背脊往後跑；仔細算準時機往下跳。一著地就跑，按平時學到的那樣竭盡全力躍向沙丘滑沙面，裹著衣袍，把自己藏在紛紛落下的沙瀑下面。

　　然後，等待……

　　保羅輕輕翻過身，從衣袍縫隙望出去，看到了一線天空。他想像著身後一路藏起來的其他人，他們一定也正做著相同的動作。

　　看見撲翼機之前，他先聽到了機翼撲打的聲音。撲翼機的噴氣式發動機輕輕哼著，掠過他那片沙漠的上空，然後繞了一個很大的弧，朝山崖那邊飛去。

　　保羅注意到，這是一架沒有標誌的飛船。

　　飛船越過哈巴亞山脊，消失在視線之外。

　　沙漠上傳來一聲鳥叫。又是一聲。

　　保羅抖掉身上的沙，爬上沙丘頂端，其他人也都站直身子，從山脊那邊一路行來，排成蜿蜒的一條線。保羅從他們中間認出了加妮和史帝加。

　　史帝加指指山脊方向。

　　他們聚攏過來，開始在沙面上行走，小心地以節奏散亂的步伐滑過沙面，以免引來製造者。史帝加主動靠過來，和保羅並排走在被風壓實的沙丘頂端。

　　「是走私販的撲翼機。」史帝加說。

　　「看來是這樣。」保羅說。「但對走私販來說這裡已經過份深入沙漠腹地了。」

　　「他們跟哈肯尼巡邏隊之間也有麻煩。」史帝加說。

　　「如果他們能深入沙漠腹地這麼遠，也就有可能去得更遠些。」保羅說。

　　「確實如此。」

　　「如果他們冒險深入南部地區，就有可能看到他們不該看到的東西。那樣就不好了。走私販們也販賣情報。」

　　「我看他們是在尋找香料，你不這樣想嗎？」史帝加問。

　　「那樣的話，一定會有一支空中小隊和一台香料機車在某個地方等著。」保羅說，「我們有香料，就讓我們在沙地上設誘餌吧，最好能抓住幾個走私販。該給他們一次教訓了，好讓他們明白這是我們的土地。再說，我們的人也需要練習一下新式武器。」

　　「友索說話了。」史帝加說，「友索為弗瑞曼人著想。」

　　而保羅心想：但在那個可怕的使命面前，連友索也不得不屈從，做出違背自己心願的決定。

　　一場沙暴正在醞釀之中。

六

　　當法律和職責在宗教的作用下結為一體時，你永遠無法擁有完全的自我意識，無法充份地體會到個人的存在。你總是集體的一員，而非獨立的個體。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪：宇宙中的九十九個奇蹟》

　　※※※

　　走私販的香料機車和它的運輸機懸浮在沙丘的斜坡上，旁邊圍著數架嗡嗡轟鳴的撲翼飛船，像一群蜜蜂圍著它們的蜂王。在機群正前方，一條低矮的山脊從沙漠中平地升起，像一座屏蔽牆山的小型仿造品，乾燥的山脊兩側被新近刮起的暴風掃得乾乾淨淨。

　　機車的控制室裡，葛尼．哈萊克傾身向前，調整著雙筒望遠鏡的焦距，仔細觀察周圍的地形。他可以看到，山脊另一邊有一片黑色區域，可能是香料富礦。他向一架在空中盤旋的撲翼飛船發出信號，派它去那邊偵察一下。

　　撲翼飛船扇動著翅膀，表示收到信號了。它飛出機群，迅速向那片黑色沙面撲去。它盤旋在那片區域的上空，垂下探測器，一直放到貼近地面的高度。

　　它幾乎立即做出反應，折起翼尖，機頭向下，然後開始在空中盤旋，告訴等在岩脊這邊的香料機車──香料找到了。

　　葛尼收起他的雙筒望遠鏡，知道其他人也看到信號了。他喜歡這塊香料田，因為山脊為工廠提供了良好的隱蔽和保護。這裡是沙漠腹地，不大可能遇伏……然而……葛尼還是發信號派出一個機組飛到山脊上空，好好偵察了一番，同時命令後備機組在這片區域附近散開，佔據有利位置──不能到太高的地方去，會被遠處哈肯尼人的探測器發現。

　　話雖如此，可葛尼懷疑哈肯尼人的巡邏隊根本不會深入到南方這麼遠的地方來。這兒仍是弗瑞曼人的地盤。

　　葛尼檢查了一下自己的武器，知道防護盾在這兒派不上用場，於是忍不住罵了幾句怨天怨地的話。必須不惜一切代價，避免使用任何會招來沙蟲的設備。他揉搓著下頜上的墨籐鞭痕，打量起周圍的景致來。他覺得，最安全的做法是派出地面部隊，沿山脊到達香料生長地。步行探查仍然是最可靠。在弗瑞曼人和哈肯尼人相互殘殺之時，再怎麼小心都不為過。

　　在這兒，使他不安的是弗瑞曼人。只要你出得起價錢，他們並不介意你花錢買走他們的所有香料，你想買多少他們就賣多少；但如果你涉足被他們視為禁區的地方，他們就會變成嗜殺好戰的惡魔。成為惡魔的弗瑞曼人實在是太狡猾了。

　　這些土著人在戰鬥中很狡猾，又熟悉地形，這使葛尼非常苦惱。他們是葛尼曾經遇到過的最老練的戰士。要知道，葛尼本人可是由宇宙中最好的鬥士訓練出來的。他久經沙場，只有極少數最優秀的戰士才能從那些極其殘酷的戰爭中倖存下來。

　　葛尼再次仔細觀察周圍的地形，奇怪自己為什麼總感到不安。也許是他們看見的那條沙蟲……但那是在山脊的另一邊。

　　一個腦袋突然從甲板上冒了出來，鑽進控制室，走到葛尼身旁。這是香料機車的機車長，一個獨眼龍老海盜，長著滿臉鬍鬚，因長期食用香料食品而長了一雙藍中透藍的眼睛和滿口奶白色的牙齒。

　　「看樣子像一片香料富礦，長官。」機車長說，「要我把香料機車開過去嗎？」

　　「飛到那片山脊上下來，」葛尼命令說，「讓我先指揮我的人登陸。你們可以從那兒把香料機車拉到礦區去。我們要看看那塊岩石附近的情況。」

　　「是。」

　　「萬一出了什麼事，」葛尼說，「先救機車，我們可以乘撲翼飛船離開。」

　　機車長向他敬了個禮。「是，長官。」他從艙口鑽出，退回下面去了。

　　葛尼再一次掃視著地平線。他不得不考慮到弗瑞曼人在此出沒的可能性，因為他正帶人侵入他們的領地。弗瑞曼人既頑強又難以捉摸，讓他擔心不已。這次行動有許多方面使他不安，但酬金非常豐厚，令人難以拒絕。同時，他不能讓撲翼機升到高空偵察，還必須保持無線電靜默，這一切都增加了他的不安。

　　運輸機載著香料機車掉了個頭，開始下降。它輕輕地向山脊腳下乾燥的沙灘滑下去，起落架平穩地落在沙面上。

　　葛尼打開頂蓋，解開安全帶，機車剛一停穩，他便爬了出去，一邊順手把艙蓋在身後關好。他翻過護欄，直接跳到緊急救生網外面的沙地上。他的五個衛兵則從前艙的緊急出口衝出來，站在他旁邊。另有人依照程序鬆開連接機車和運輸機的機械手，兩者剛一分離，運輸機便離開地面，上升至低空盤旋起來。

　　巨大的香料機車剛一著陸，便歪著身子離開岩脊，搖搖擺擺地朝沙漠中那片黑色的香料田挪去。

　　一艘撲翼飛船突然俯衝下來，滑了幾米，停在附近。然後，其他撲翼機開始一架接一架著陸，吐出葛尼的手下之後，又再升到空中，懸浮在那裡。

　　葛尼穿著蒸餾服稍事運動，舒展筋骨。他把面罩從臉上取下來，這樣一來，等一會兒發佈命令時，聲音就會顯得更有力些。為達到效果，即使損失些水份也是必要的。他開始往岩石上爬，一邊察看著地形。腳下是鵝卵石和豆粒大的沙礫，還有陣陣的香料氣息。

　　一個設立應急基地的好地方，他想，也許應該在這兒埋藏一些供給品。

　　他回頭瞥了一眼，見手下跟在他身後逐漸散開。多麼出色的戰士！就連那些他還沒來得及測試的新人也都很出色。用不著每次一一交待他們該怎麼做，任何人身上都見不到防護盾發出的閃光。這群人裡沒有懦夫，沒人把防護盾帶進沙漠，因為沙蟲會感應到屏蔽場，跑來搶走他們找到的香料。

　　葛尼站在岩石叢中一處略有些坡度的高地上，從這裡望過去，可以看到大約半公里外的那片香料田，香料機車剛剛抵達其邊緣地帶。他抬頭看了看護航機隊，注意到它們的高度──不算太高。他衝自己點了點頭，轉身繼續往山脊上爬。

　　就在這時，山脊中突然噴出火焰！

　　十二條怒吼的火龍直奔盤旋著的撲翼飛船和運輸機的機翼。香料機車那邊傳來爆炸聲，葛尼周圍的岩石上突然間滿是頭戴兜帽的戰士。

　　葛尼來不及細想，只在心裡驚叫道：看在神母的份上！火箭！他們竟敢用火箭！

　　隨即，他與一個頭戴兜帽的人面對面對峙起來。那人把身子壓得很低，手持嘯刃刀準備進攻。另外還有兩個人站在高處的岩石上，一左一右等在那裡。葛尼面前的這個戰士包著頭，只能看見他的兜帽和沙色面罩之前露出的那雙眼睛。然而，那人蓄勢待發的姿勢無疑是個警訊，提醒他此人是個訓練有素的戰士。而那雙藍中帶藍的眼睛表明，對手是住在沙漠腹地的弗瑞曼人。

　　葛尼伸手拔刀，一雙眼睛則死死盯住那人手裡的嘯刃刀。既然他們敢用火箭，他們就很可能還有其他投射式武器。這種時候尤其需要謹慎小心。他單憑聲音就能判斷出，他的護航機隊至少已經有一部份被擊落了。同時還聽到身後傳來呵呵的吼叫聲，說明那邊有幾個人正在拚死戰鬥。

　　那個弗瑞曼戰士站在葛尼面前，視線始終盯在葛尼的手上。他看看葛尼的刀，又收回目光，看著葛尼的眼睛。

　　「把刀留在刀鞘裡吧，葛尼．哈萊克。」那人說。

　　葛尼猶豫了一下。即使透過蒸餾服的過濾器，他也聽得出這個聲音很耳熟。

　　「你知道我的名字？」他問。

　　「你沒必要對我用刀，葛尼。」那人說著直起身來，將嘯刃刀插回到衣袍下面的刀鞘裡，「告訴你的人，停止無用的抵抗。」

　　那人把兜帽甩到身後，又把臉上的過濾器拉到一邊。

　　眼前的情景使葛尼渾身的肌肉都僵住了。一開始，他還以為自己見到了萊托．亞崔迪的鬼魂，慢慢地，他才完全清醒過來。

　　「保羅，」他輕聲說，「真的是保羅嗎？」

　　「難道你不相信自己的眼睛？」保羅問。

　　「他們說你死了。」葛尼喘著粗氣，向前邁了半步。

　　「告訴你的人快點投降。」保羅命令道，朝山脊低處的岩層那邊揮了揮手。

　　葛尼轉過身，極不情願地把目光從保羅身上挪開。他放眼望去，看到只有少數幾處仍在戰鬥；戴兜帽的沙漠人似乎到處都是；香料機車靜靜地躺著，機車頂上站滿了弗瑞曼人；空中再也看不見一架撲翼機的蹤影。

　　「別打了！」葛尼吼道。他深深吸了口氣，合攏雙手圍成喇叭模樣，大聲喊道：「我是葛尼．哈萊克！別打了！」

　　慢慢地，戰鬥中的人影警惕地分開來。一雙雙眼睛疑惑地轉向他。

　　「這些人是朋友。」葛尼叫道。

　　「好個朋友！」有人高聲罵道，「我們有一半人被他們殺死了。」

　　「這是誤會，」葛尼說，「別再錯上加錯。」

　　他轉回身面向保羅，盯著這個年輕人藍中透藍的弗瑞曼眼睛。

　　保羅的嘴角露出微笑，但表情卻讓人覺得有些冷酷。葛尼不由得回想起了老公爵，保羅的祖父。葛尼隨即注意到了保羅強健粗壯的筋骨，亞崔迪家以前沒有一個人有這股蠻勁。保羅的皮膚變得像皮革一樣粗糙，目光卻很銳利，彷彿只用眼睛隨便一瞟，就可以掂量出任何東西的份量。

　　「他們說你死了。」葛尼重複道。

　　「讓他們那樣想似乎是最好的保護措施。」保羅說。

　　葛尼意識到，自己之所以自暴自棄，所有的理由歸結起來其實只有一個──因為他相信他的小公爵……他的朋友，已經死了。於是，他突然很想知道，這個他曾經非常瞭解的男孩，這個他用訓練鬥士的方法教出來的男孩的身上究竟還有沒有什麼屬於過去的東西留了下來。

　　保羅邁前一步，離葛尼更近了，發覺了他眼中的痛苦。

　　「葛尼……」

　　一切彷彿自然而然就發生了，他們擁抱在一起，拍著彼此的背，感受著對方可靠的堅實臂膀。

　　「你這傻小子！你這傻小子！」葛尼不住地說。

　　而保羅則叫著：「葛尼，老夥計！葛尼，老夥計！」

　　過了一會兒，他們各自退開一步，互相打量起來。葛尼深深吸了口氣說：「原來，你就是那個讓弗瑞曼人在戰術上變得如此聰明的傢伙。我早該想到的。他們不斷使出只有我本人才能設計出來的戰術。要是我早知道……」他搖了搖頭，「要是你給我捎個信兒就好了，小伙子。什麼也阻擋不了我。我會不顧一切地跑來追隨你，而且……」

　　保羅的眼神使他停了下來……是那種嚴厲的、正在權衡輕重的眼神。

　　葛尼嘆了口氣。「當然，有人肯定會想，為什麼葛尼．哈萊克要不顧一切地跑到弗瑞曼人那兒；有些人不僅會提問題，還會進一步到處搜尋答案，就像聞到了獵物的老狐狸。」

　　保羅點點頭，看了一眼等在他們周圍的弗瑞曼人。弗瑞曼敢死隊員臉上紛紛露出好奇的神情。他把目光從敢死隊員的臉上移回到葛尼身上，發覺自己這位以前的劍術師父滿臉歡喜。保羅把這看成一個好兆頭，表明自己踏上了一條通向美好未來的大道。

　　有了葛尼站在我這邊……

　　保羅的目光越過弗瑞曼敢死隊員，沿著山脊朝下看了一眼，打量著與哈萊克一道來的走私販們。

　　「你的人站在哪一邊，葛尼？」他問。

　　「他們全是走私販，」葛尼說，「哪邊有利可圖，他們就站在哪一邊。」

　　「在我們的冒險生涯裡，沒多少油水可撈。」保羅說。就在這時，他注意到葛尼正晃動右手的手指，發出幾不可察的暗號。這是他們過去的手語暗號，告訴他走私販裡有不可信任的人，必須提防。

　　保羅努努嘴，表示自己知道了，一邊抬頭望了望站在他們頭頂岩石上擔任警戒任務的人，看到史帝加也站在那兒。一想到與史帝加之間還有未了的麻煩，保羅漸漸冷靜下來，不再那麼興高采烈了。

　　「史帝加，」他說，「這是葛尼．哈萊克，我跟你談起過他。他曾經是我父親的軍事指揮官，也是教過我的劍術大師之一，老朋友了。在任何情況下都可以信任他。」

　　「我聽說，」史帝加說，「你是他的公爵。」

　　保羅盯著高處那張黝黑的面孔。史帝加為什麼這麼說？「他的公爵。」最近，史帝加的話裡總有一種奇怪的調子，很微妙，彷彿他倒寧願說些別的什麼。這不像是史帝加的風格啊，他是個弗瑞曼首領，一個心直口快的人。

　　我的公爵！葛尼想。他再次望向保羅。是的，萊托公爵死後，公爵的頭銜便落到了保羅頭上。

　　阿拉吉斯上弗瑞曼戰爭的戰術模式在葛尼腦海中現出了新的輪廓。我的公爵！他心裡原本已經死去的一個角落又復活了。他自顧自地想著心事，只有一部份意識集中在保羅身上，聽到保羅下令解除走私販的武裝，盤問他們。

　　葛尼聽到自己的一些手下紛紛抗議，思緒這才回到保羅的命令上。他搖搖頭，轉過身去。「你們這些人都聾了嗎？」葛尼大聲吼道，「他就是阿拉吉斯的合法公爵，照他的命令去做。」

　　走私販們抱怨著繳械投降。

　　保羅上前一步走到葛尼身邊，壓低聲音說：「我沒想到落入陷阱的會是你，葛尼。」

　　「我可是被好好教訓了一頓。」葛尼說，「我敢打賭，那片香料田只有面上灑著厚厚一層香料，地下除了沙子什麼也沒有。那是引我們上鉤的誘餌。」

　　「這個賭你贏了。」保羅說。他看著下面那些正被解除武裝的人，「你的手下裡還有沒有我父親的人？」

　　「沒有。我們分得很散。自由行商那邊只剩下不多幾個，大多數人一攢夠買船票的錢就離開了。」

　　「可你留下來了。」

　　「我留下來了。」

　　「因為拉賓在這兒。」保羅說。

　　「我以為，除了復仇之外我已經一無所有了。」葛尼說。

　　山脊頂上突然傳來奇怪的吆喝聲，聲音很短促。葛尼一抬頭，見一個弗瑞曼人正揮動著方巾。

　　「製造者來了。」保羅說。他走到一塊突出的岩石尖上，葛尼緊隨其後，兩人一起朝西南方向望去。在不遠不近的沙漠裡，可以看見一條沙蟲拱起一個大沙包，一路沙塵滾滾，穿越無數沙丘，勢如破竹，直奔山脊而來。

　　「夠大了。」保羅說。

　　他們腳下的香料機車發出卡嗒卡嗒的聲響。它發動履帶，如一隻巨大的昆蟲般，踏著隆隆的步伐朝岩石那邊挪過去。

　　「可惜沒辦法救下那架運載器。」保羅說。

　　葛尼瞟了他一眼，回頭看看散佈在沙漠上的一縷縷焦煙和飛船殘骸，是被弗瑞曼人用火箭打下來的大型運輸機和撲翼飛船。他突然為那些喪命的人感到很痛心──那些可都是他的人。他說：「你父親會更關心那些沒能救下的人。」

　　保羅用銳利的目光瞪了他一下，旋即垂下雙眼。過了一會兒，他說：「他們是你的朋友，葛尼。這我理解。可對我們來說，他們是入侵者，可能會看到他們不該看到的東西。這一點你也必須理解。」

　　「我很理解。」葛尼說，「現在，我想見識一下那些我不該看到的東西。」

　　保羅抬起頭來，看到哈萊克臉上露出過去熟悉的狡黠笑容，他下頜那道墨籐鞭痕也如過去一樣扭曲起來。

　　葛尼朝他們腳下的沙漠點了點頭。到處都是弗瑞曼人，各自忙著自己的事。使他感到震驚的是，似乎沒人擔心沙蟲的到來。

　　充當誘餌的香料田後面是一片遼闊的沙丘地帶，一陣鼓聲從那邊傳來。沉悶的鼓聲震撼著大地，彷彿用腳就可以聽到。葛尼看見弗瑞曼人沿著沙蟲前進的路線在沙地上一一散開。

　　沙蟲繼續奔過來，就像在沙海中游動的大魚，高高拱起沙丘地表。它的環節彎曲著，掀起陣陣沙浪。沒過多久，葛尼便在岩頂的有利位置上親眼目睹了沙蟲被制服的一幕。先是一個手持矛鉤的人大膽地翻身一躍，跳到沙蟲身上；隨即，那生物翻身扭動起來，一側的鱗甲在陽光下閃閃發亮；接著，整整一隊人都躍到沙蟲彎曲的背上。

　　「這就是你不該看到的事之一。」保羅說。

　　「一直有這種傳言，」葛尼說，「但若不是親眼所見，實在難以置信。」他搖了搖頭，「阿拉吉斯的所有人都害怕這傢伙，可你們卻把它當坐騎。」

　　「你過去也聽我父親講起過沙漠軍，」保羅說，「這就是。這顆行星的地表是屬於我們的！任何風暴、任何生物、任何惡劣的環境都無法阻擋我們。」

　　我們。葛尼想，他指的是弗瑞曼人。聽他說話的口氣，儼然已經把自己看成弗瑞曼人的一員了。葛尼再次打量著保羅那雙香料藍的眼睛。他知道，自己的眼睛也染上了幾分香料藍，但走私販可以得到宇宙各地的食物，所以受影響的程度還不是很嚴重。另一方面，在走私販中間，眼睛的色澤是一種微妙的暗示，標誌著他們的身份地位。當他們說某人有「香料刷過的痕跡」時，意思是指那人太土著化，通常暗示著不可信任。

　　「以前在這個緯度範圍，我們不會在光天化日下騎沙蟲。」保羅說，「但拉賓的空中部隊剩得不多了，他不會浪費軍力在沙漠上尋找幾個小黑點。」他看著葛尼，「你的撲翼機出現在這兒，真是讓我們大吃一驚。」

　　我們……我們……

　　葛尼搖搖頭驅走這種想法。「和你們相比，大吃一驚的人應該是我們吧。」他說。

　　「拉賓對窪地和村莊裡的人說了些什麼？」保羅問。

　　「他們說，他們在谷地村莊裡加強了防禦工事，你們傷害不了他們。他們還說，他們只需守在防禦工事裡，你們就會在徒勞無益的進攻中將自己的有生力量消耗殆盡。」

　　「一句話，」保羅說，「他們龜縮不出。」

　　「而你們則可以想去哪兒就去哪兒。」葛尼說。

　　「這是我從你那兒學到的策略。」保羅說，「他們已經喪失了主動，意味著他們已經輸掉了這場戰爭。」

　　慢慢地，葛尼臉上露出心照不宣的微笑。

　　「我們的敵人只能待在我想要他們待的地方。」保羅看了看葛尼，「好了，葛尼。你會支持我打完這一仗嗎？」

　　「支持？」葛尼瞪著他說，「老爺，我從來沒有放棄過為你效力的念頭。你是唯一一個讓我……我以為你死了。而我就此四處漂泊，每天得過且過，等著尋找機會拿自己的命去換另一個人的命──拉賓的命。」

　　保羅有些尷尬，不作聲了。

　　一個女人爬上山岩朝他們走來，蒸餾服兜帽和面罩之間露出眼睛，目光始終在保羅和他這位同伴之間掃來掃去。女人在保羅面前停下腳步。葛尼注意到她站得離保羅很近，一副宣告所有權的樣子，暗示保羅是屬於她的。

　　「加妮，」保羅說，「這是葛尼．哈萊克，我跟你說起過他。」

　　她看看哈萊克，又扭回頭對保羅說：「我記得。」

　　「那些人騎著沙蟲去哪兒？」保羅問。

　　「他們只是把它趕開，好讓我們有時間搶救設備。」

　　「那麼……」保羅突然頓住，用力嗅了嗅空氣。

　　「風來了。」加妮說。

　　他們頭頂的山脊上有人高聲叫道：「喂──風來了！」

　　這下子，葛尼發覺弗瑞曼人的工作明顯加快了，跑來跑去，給人一種匆匆忙忙的感覺。沙蟲沒有讓弗瑞曼人恐懼，風卻使他們緊張起來。沉重的香料機車爬上他們腳下乾燥的沙灘。一扇石門突然在岩石間打開，露出一道通道……香料工廠一進洞，石門在它身後合攏，不留一絲痕跡。這機關做得如此巧妙，竟連葛尼也看不出痕跡。

　　「你們有很多這樣的隱蔽點嗎？」葛尼問。

　　「多得很。」保羅答道。他看著加妮說，「去找柯巴。告訴他，葛尼警告我，這伙走私販裡有幾個不能信任的傢伙。」

　　她看了葛尼一眼，回頭望望保羅，點點頭，隨即轉身跳下岩石，靈巧得像一隻羚羊。

　　「她是你的女人。」葛尼說。

　　「是我長子的母親。」保羅說，「亞崔迪家族又添了一個萊托。」

　　葛尼什麼也沒說，只睜大雙眼，接受了這個事實。

　　保羅警惕地觀察著周圍的動靜。此時，南方的天空呈現出一片咖喱色，斷斷續續的陣風和迅疾的氣流刮起沙塵，揚到他們頭頂的半空中。

　　「繫好你的蒸餾服。」保羅一邊說，一邊繫緊自己的面罩和兜帽。

　　葛尼照做了。幸虧有過濾器，這兒的風沙可真厲害。

　　保羅說：「有哪些人你不信任，葛尼？」隔著過濾器，聲音有些含糊不清。

　　「有幾個新招來的人，」葛尼說，「是從外星球……」他突然一頓，被自己用的詞嚇了一跳。「外星球」，這個詞竟如此輕易地溜出了他的嘴邊。

　　「哦？」保羅說。

　　「他們不像我們平時招來的那些尋寶者，」葛尼說，「相比之下更剽悍些。」

　　「哈肯尼間諜？」保羅問。

　　「老爺，我認為，他們並不向哈肯尼人報告。我懷疑他們是為皇上辦差的，隱約有些薩魯撒─塞康達斯的特徵。」

　　保羅目光銳利地瞥了他一眼，「薩督卡？」

　　葛尼聳聳肩，「可能。但他們偽裝得很好。」

　　保羅點點頭，心想：葛尼輕易便恢復成了亞崔迪家臣……只是，他顯得稍有保留……跟原先不太一樣。阿拉吉斯改變了我，也改變了他。

　　兩個戴兜帽的弗瑞曼人從他們腳下的亂石堆中露出身形，開始往上爬。其中一人肩上扛著一個很大的黑色包裹。

　　「我的人現在在哪兒？」葛尼問。

　　「都很安全，在我們腳下的岩石裡。」保羅說，「我們在這兒有一個山洞，鳥巢洞。等沙暴過去以後，我們再決定如何處置他們。」

　　山脊上面有人喊道：「穆哈迪！」

　　保羅聞聲轉過身去，見一個弗瑞曼衛兵正示意他們下到洞裡去。保羅發出信號，表示他已經聽見了。

　　葛尼表情驟變。他打量著保羅。「你就是穆哈迪？」他問，「你就是『沙之意志』？」

　　「那是我的弗瑞曼名字。」保羅說。

　　葛尼轉身走開，心裡感到很壓抑，有種不祥之感。他的人一半躺在沙漠裡死了，其餘的人被俘。他並不關心那些新招募來的傢伙，他們本來就值得懷疑。但其他那些人裡也有好人，有朋友，他覺得自己應該對他們負責。「等沙暴過去以後，我們再決定如何處置他們。」這就是保羅的話，穆哈迪的話。葛尼想起那些關於穆哈迪，關於天外綸音的傳聞：他如何剝下一名哈肯尼軍官的皮做鼓面；如何在弗瑞曼敢死隊員的簇擁下衝鋒陷陣；那些敢死隊員們又如何嘴裡哼唱著死亡聖歌，毫無畏懼地湧入戰場。

　　原來是他！

　　那兩個弗瑞曼人爬上山岩，輕快地躍到保羅面前一塊凸出的岩石上。黑臉的那個人說：「全弄好了，穆哈迪。我們最好現在就下到山洞裡去。」

　　「好的。」

　　葛尼注意到那人說話的語氣。一半是命令，一半是請求。這就是那個叫史帝加的人，弗瑞曼新傳奇中的另一個角色。

　　保羅看著另一個人扛著的包裹，說：「柯巴，包裹裡是什麼東西？」

　　史帝加回答說：「在香料機車上找到的，上面有你這位朋友的姓名縮寫，裡面裝著一把九絃琴。我聽你講過好多次葛尼．哈萊克彈九絃琴的故事。」

　　葛尼打量著說話的人，看到蒸餾服面罩外隱約露出幾縷黑色的鬍鬚、一雙銳利的鷹眼，和一個鷹鉤鼻。

　　「老爺，你有個很會動腦子的朋友。」葛尼說，「謝謝你，史帝加。」

　　史帝加示意他的同伴把包裹遞給葛尼，說：「謝謝你的公爵大人吧。全靠他的支持，你才得以加入我們的隊伍。」

　　葛尼接過包裹。對方話裡話外的刻薄之意讓他迷惑不解。這人明顯帶著挑釁的口氣。葛尼很想知道，是不是因為這個弗瑞曼人嫉妒他。突然跑出來一個叫葛尼．哈萊克的傢伙，甚至在保羅到達阿拉吉斯之前就認識他了，還跟他有著深厚的友情，而這份友情確實史帝加永遠無法插進來的。

　　「你們倆都是我的好朋友。」保羅說。

　　「弗瑞曼人史帝加，你可是個大名鼎鼎的人物。」葛尼說，「能認識你這個朋友是我的榮幸，任何殺哈肯尼人的勇士都是我的朋友。」

　　「你願意和我的朋友葛尼．哈萊克握握手，認識一下嗎？」保羅問。

　　慢慢地，史帝加伸出手來，用力握住葛尼結滿老繭的握劍的大手。「很少有人沒聽說過葛尼．哈萊克的大名。」他一邊說，一邊鬆開手，轉身對保羅說，「沙暴的勢頭很猛。」

　　「我們立即動身。」保羅說。

　　史帝加轉身帶著他們向下穿過岩石堆，沿著一條彎彎曲曲的小徑走到一塊隱蔽的凸岩下面，那裡有一個低矮的洞口。他們剛走進山洞，裡面的人便急忙用密封條把他們身後的門封死。球形燈照亮了一間寬大的圓頂洞室，洞室一邊有一塊突出的岩石，一條通道從那裡伸向山洞深處。

　　保羅跳上那塊突出的岩石，帶頭進入通道，葛尼緊隨其後，其他人則朝洞口對面的另一條通道走去。保羅帶路經過一個前廳，走進內室，內室的牆上掛著葡萄酒色的深紅壁毯。

　　「我們可以在這兒不受干擾地待一會兒。」保羅說，「其他人尊重我的隱私……」

　　房間外突然響起叮叮噹噹的警鈴聲，緊接著傳來大聲呼喝和武器碰撞的聲音。保羅急忙轉身往回衝，穿過前廳，跑到外面那塊凸岩上，俯視著腳下的大廳。葛尼手持武器跟在後面。

　　下面的洞底，一群人正混在一起奮力拚殺。保羅站了片刻，估量著眼前這一幕。他辯出戰鬥一方是身穿弗瑞曼長袍和沙地斗篷①的自己人，另一方則身著不同服裝。憑著母親過去對他的訓練，保羅能察覺到最細枝末節的線索，他一眼便看出，這些弗瑞曼人在與那些身穿走私販服裝的人搏鬥。不過，走私販們已經被壓縮成幾個小三角，背靠背三人一組苦苦支撐著。

　　①弗瑞曼人在沙漠開闊地帶穿的男式絕熱斗篷。

　　這種在近身搏鬥時組成三角形戰鬥小組的習慣，是皇家薩督卡軍的招牌戰術。

　　一個擠在人群中奮戰的敢死隊員看見了保羅，頓時，戰鬥口號在洞內響起，此起彼伏，迴盪不止：「穆哈迪！穆哈迪！穆哈迪！」

　　另一雙眼睛也認出了保羅，一把烏黑的匕首風馳電掣般向他飛過來。保羅一側身，只聽匕首啪的一聲劈在他身後的岩石上，然後瞥見葛尼拾起了那把匕首。

　　走私販的三角隊形被壓縮得越來越小，逐漸向後退去。

　　葛尼舉起匕首，把它遞到保羅跟前，指指匕首上髮絲一樣細的黃色紋章。黃色是皇室的專用色，紋章是金色獅子頭，匕首柄上還刻著許多隻眼睛。

　　毫無疑問是薩督卡。

　　保羅走到凸岩邊上。下面只剩下三個活著的薩督卡，洞室的地上橫七豎八蜷縮著幾具血肉模糊的屍體，有薩督卡，也有弗瑞曼人。

　　「住手！」保羅喊道，「保羅．亞崔迪公爵命令你們住手！」

　　正在格鬥的人動搖起來，猶豫不決。

　　「你們，薩督卡！」保羅朝剩下的那幾個人大聲喝道，「你們這是奉誰的命令？竟敢來威脅一位有統治權的公爵？」他的人開始從四面八方壓向那幾個薩督卡，保羅於是飛快地又補了一句，「快住手！」

　　那個三角形小隊已經被壓縮在角落裡了，其中一人挺身質問道：「誰說我們是薩督卡？」

　　保羅從葛尼手上拿過那把匕首，舉過頭頂：「這把匕首說的。」

　　「那誰說你是一位有統治權的公爵？」那人又問。

　　保羅向他周圍的敢死隊員一指，說：「這些人說我是一位有統治權的公爵。你們的皇上把阿拉吉斯賜予了亞崔迪家族，我就是亞崔迪。」

　　薩督卡站著不吭聲，躊躇不決。

　　保羅打量著那個人。身材高大，相貌平庸，左邊臉頰上一道白色的傷疤橫過半邊臉。他的態度暴露出內心的憤怒和迷惑，渾身上下卻仍舊散發出一股傲氣。所有薩督卡都有一股傲氣，沒有這股傲氣，就跟沒穿衣服一樣──而有了這股傲氣，即使他赤身裸體，看上去也像是全副武裝。

　　保羅看著他的敢死隊小隊長說：「柯巴，他們怎麼會有武器的？」

　　「他們把匕首藏在蒸餾服下面的秘密口袋裡。」那個小隊長說。

　　保羅審視了一遍滿屋的死者和傷者，又把目光投向小隊長。什麼也不用說，小隊長自己就垂下了雙眼。

　　「加妮在哪兒？」保羅問。他屏住呼吸，等著對方的回答。

　　「史帝加把她帶到一邊去了。」他朝另外一條通道努努嘴，然後看著地上的死傷者，「該為這個過失負責的人是我，穆哈迪。」

　　「你那兒有多少這樣的薩督卡，葛尼？」保羅問。

　　「十個。」

　　保羅輕盈地跳到岩室底部，大步走到那個說話的薩督卡旁邊，站在他的攻擊範圍內。

　　弗瑞曼敢死隊員緊張起來，他們不喜歡看到保羅離危險那麼近。他們誓死保衛保羅，竭力避免讓他犯險。弗瑞曼人希望保有穆哈迪的智慧。

　　保羅頭也不回地問他的小隊長：「我們的傷亡情況如何？」

　　「兩死四傷，穆哈迪。」

　　保羅看到薩督卡後面有動靜，是加妮和史帝加，他們正站在另外那條通道裡。他把注意力轉回說話的那個薩督卡身上，緊盯著對方的眼睛。這雙眼睛帶著外星特徵，有很分明的眼白。「你叫什麼名字？」保羅問道。

　　那人僵住了，看看左邊，又看看右邊。

　　「不要打什麼鬼主意，」保羅說，「我知道得很清楚，你們受命找出誰是穆哈迪，然後設法幹掉我。我敢說，準是你們建議到這沙漠深處來尋找香料的。」

　　身後的葛尼嘆了口氣，保羅禁不住露出一絲微笑。

　　那個薩督卡的臉漲得通紅。

　　「站在你們面前的不止有穆哈迪。」保羅說，「你們死了七個人，而我們只死了兩個。三比一。跟薩督卡戰鬥，這份成績單可是相當不錯了，對嗎？」

　　那個薩督卡剛想上前，敢死隊員們馬上逼過去，他不得不重新退後。

　　「我在問你的名字，」保羅命令說。他稍稍用了點魔音大法，聲音聽上去十分威嚴，「告訴我你的名字！」

　　「上尉阿拉夏姆，皇家薩督卡。」那個薩督卡脫口而出。他張大了嘴，迷惑地望著保羅，原先來那種把這個石洞看成擠滿野蠻人的巢穴所的傲慢態度漸漸消失了。

　　「那好！阿拉夏姆上尉。」保羅說，「為了你今天看到的一切，哈肯尼人肯定樂意付出大價錢。至於皇上嘛──雖說是他背信棄義，但為了得到這個亞崔迪家還有倖存者的情報，恐怕也會不惜代價的。」

　　上尉看了看一左一右留在他身邊的兩個人。保羅幾乎能看出那人腦子裡正轉著什麼念頭：薩督卡決不投降，但必須讓皇上知道這個威脅的存在。

　　保羅運用魔音大法說：「投降吧，上尉。」

　　上尉左邊那個人在毫無徵兆的情況下突然撲向保羅，沒想到卻撞上了自己人。上尉匕首一閃，刺入他的胸膛。襲擊者呆呆地癱倒在地，身上還插著上尉的匕首。

　　上尉轉向唯一剩下的同伴說：「我知道什麼是對皇帝陛下最有利的。」他說，「明白嗎？」

　　聽到這話，另一個薩督卡的雙肩立即耷拉下來。

　　上尉轉向保羅：「我為你殺了一個朋友，我不會忘記這件事，你也別忘了。」

　　「你們是我的俘虜，」保羅說，「你們向我投降了。至於你們是生是死，這已經無關緊要了。」保羅示意衛兵把這兩個薩督卡帶走，打了個手勢，讓那個負責搜身的小隊長過來

　　衛兵們擁過來，押著俘虜離開了。

　　保羅朝那個低著頭的小隊長轉過身去。

　　「穆哈迪。」那人說，「我讓你失望了，我……」

　　「這是我的錯，柯巴，」保羅說，「我早該提醒你該搜查些什麼的。今後搜查薩督卡的時候，要記住這次教訓。另外還要記住：每個薩督卡都有一兩個假腳趾甲，跟偷偷藏在身上的其他秘密物品相連，用作信號發射器。他們會有好幾顆假牙。頭髮裡也暗藏釋迦籐絞殺圈，隱藏得十分巧妙，讓人幾乎無法察覺。那玩意兒結實得很，足以勒死一個人，如果運用得當，甚至能把頭勒下來。要對付薩督卡，你必須仔細搜查，認真搜查──既用普通的儀器，也要使用X光，甚至剃掉他們身上的每一根毛髮。可即使你這麼做了，肯定還是會漏掉些什麼。」

　　保羅抬頭看看葛尼，後者早就來到他身邊，正聽他講話。

　　「那我們最好還是把他們殺了吧。」小隊長說。

　　保羅搖了搖頭，眼睛卻盯著葛尼。「不。我打算讓他們逃跑。」

　　葛尼瞪著他。

　　「殿下……」他大口大口地喘著粗氣說。

　　「怎麼？」

　　「你的人說得很對。應該立刻處死這些俘虜，銷毀所有證據。你已經使皇家薩督卡很丟臉了！皇上知道了會寢食難安的，非把你架在小火上慢慢燒死才能一解心頭之恨。」

　　「皇上不大可能有那麼大的能耐，足以戰勝我。」保羅說。他的語速很慢，語氣也很冷漠。面對那些薩督卡時，他的內心深處發生了某些變化，意識裡突然生出一系列決策。「葛尼，」他說，「拉賓身邊有許多宇航公會的人嗎？」

　　葛尼挺直身子，眼睛瞇成了一條縫。「你的問題毫無……」

　　「有沒有？」保羅喝道。

　　「阿拉吉斯現在隨處可以見宇航公會的代理人，他們到處購買香料，好像那是宇宙中最稀有的東西似的。要不你以為我們為什麼要冒險深入到……」

　　「香料的確是宇宙中最稀有的東西，」保羅說，「對他們來說是。」

　　他朝史帝加和加妮望去，看到他們正穿過岩室大廳朝這邊走來。「而控制香料的人是我們，葛尼。」

　　「控制著香料的是哈肯尼人！」葛尼反駁說。

　　「能摧毀它的人，才是真正控制它的人。」保羅說。他揮了揮手，不讓葛尼繼續爭執下去，然後朝身旁的加妮和站在他面前的史帝加點了點頭。

　　保羅左手握著薩督卡的匕首，把它遞給史帝加。「你為部落的利益而活，」保羅說，「你能用這把匕首汲取我的生命之血嗎？」

　　「如果這是為了部落的利益！」史帝加啞著嗓門說。

　　「那就用這把匕首吧。」保羅說。

　　「你是在向我挑戰嗎？」史帝加質問道。

　　「如果你把它當成挑戰的話。」保羅說，「我會站在這兒，不帶任何武器，讓你殺死我。」

　　史帝大吃一驚，倒吸一口涼氣。

　　加妮叫道：「友索！」然後看了葛尼一眼，又把目光轉回保羅身上。

　　史帝加還在掂量著保羅的話，保羅又繼續說道：「你是史帝加，一個鬥士。可當薩督卡在這裡打起來的時候，你卻不在戰鬥的最前線。你首先想到的是保護加妮。」

　　「她是我的侄女。」史帝加說，「而且我相信你的敢死隊對付這群豬綽綽有餘了，如果對此稍有懷疑的話……」

　　「為什麼你首先想到的是加妮？」保羅質問道。

　　「不是！」

　　「哦？」

　　「我首先想到的是你。」史帝加承認說。

　　「你以為你能下得了手來對付我嗎？」保羅問。史帝加的身體顫抖起來，他小聲嘟囔著說：「這是傳統。」

　　「殺死在沙漠中發現的外星異鄉客，奪走他們的水，作為夏胡露賜予的禮物，這才是慣例。」保羅說，「可那天晚上，你卻允許兩個這樣的人活下來了，那就是我母親和我。」

　　史帝加仍然沉默不語，渾身顫抖地盯著他。保羅接著說：「慣例已經改了，史帝加，是你自己改變了它。」

　　史帝加低頭看著手裡那把匕首上黃色的徽記。

　　「當我成為阿拉吉斯的公爵、身邊伴著加妮的時候，你以為我還有時間關注泰布穴地每一件具體的日常管理事務嗎？」保羅問，「難道你自己會插手每戶家庭的家務事嗎？」

　　史帝加還是繼續死盯著手裡的匕首。

　　「你以為我會砍掉我自己的右臂嗎？」保羅質問道。

　　慢慢地，史帝加抬起頭來望著他。

　　「你！」保羅繼續說，「你以為我願意使我自己或整個部落失去你的智慧和力量嗎？」

　　史帝加壓低聲音說：「我部落中這位我知道他姓名的年輕人，我能在決鬥場上殺死他，如果那是夏胡露的意志的話。而天外綸音，卻是我不能傷害的人。當你將這把匕首交給我的時候，你就已經知道了。」

　　「對，我知道。」保羅承認道。

　　史帝加攤開手，匕首鋃鐺一聲掉到石頭地面上。

　　「傳統變了。」他說。

　　「加妮，」保羅說，「去找我母親，派人送她到這裡來，她的忠告會……」

　　「可你說過我們要去南方！」她抗議說。

　　「我錯了。」他說，「哈肯尼人不在那兒，戰鬥也不在那兒。」

　　她深深吸了口氣，接受了這個命令。所有沙漠女人都會這麼做的。碰上生死攸關的大事時，她們會毫無怨言地接受一切。

　　「你給我母親捎個口信，這話只能落入他一人耳中。」保羅說，「告訴他，史帝加承認我是阿拉吉斯的公爵，但必須找到一個好辦法，既能讓年輕人接受這一點，又無需動用暴力。」

　　加妮瞥了一眼史帝加。

　　「照他說的做，」史帝加喝道，「我們倆都知道他可以打敗我……我根本下不了手……這是為了部落的利益。」

　　「我會跟你母親一起回來。」加妮說。

　　「派別人送她來。」保羅說，「史帝加的本能反應很正確。你安全，我才能更強壯。你要留在穴地。」

　　她剛想抗議，又把要說的話嚥了回去。

　　「塞哈亞。」保羅說著，用上了對她的暱稱。他飛快地轉向右邊，正好迎上葛尼那雙怒氣沖沖的眼睛。

　　自從保羅提到他母親以來，葛尼便彷彿失去了知覺。保羅和那位年長的弗瑞曼人說了些什麼，他無知無覺，那些話就像雲彩一樣從他身旁飄了過去。

　　「你母親。」葛尼說。

　　「遭到奇襲的那天夜裡，艾德荷救了我們。」保羅說。一想到要與加妮分別，他禁不住心煩意亂起來，「現在，我們已經……」

　　「鄧肯．艾德荷怎麼樣了，老爺？」葛尼問。

　　「他死了──他用生命為我們贏得了逃跑的時間。」

　　那個女巫還活著！葛尼想，那個我發誓要向她復仇的人！還活著！很明顯，保羅公爵還不知道生他的那個傢伙是個什麼東西。那個魔鬼！竟把他父親出賣給哈肯尼人！

　　保羅從他身邊擠過去，跳上凸岩。他回頭瞥了一眼，發現傷者和屍體已經被搬走了，而他苦澀地想到，保羅─穆哈迪的傳說中只怕又添了新的一章。我甚至沒有拔刀，可人們會說，這一天我親手殺死了二十個薩督卡。

　　葛尼跟在史帝加身後。亦步亦趨的走在岩石地面上，但他完全意識不到自己身在何處。怒火使他甚至看不見這個洞穴和球形燈黃色的燈光。那女巫還活著，可那些被她出賣的人卻成了寂寞孤墳中的森森白骨。我一定要設法在殺死她之前，向保羅揭露她的真面目。

七

　　多少次，人們的憤怒使他們不肯聽從自己內心的聲音。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　聚在洞內大廳的人群散發出一種氣氛，傑西卡以前也曾感受過，在保羅殺死詹米斯那天。人們的喃喃低語中透出緊張不安。大家三五成群聚在一起，像長袍上的衣結。

　　傑西卡從保羅的私人住所出來，一邊朝凸岩上走，一邊把一個信息筒塞進衣袍底下。她從南方一路北上，長途跋涉，累是累了些，但現在已經休息夠了。保羅不允許他們使用繳獲的撲翼機，讓她十分生氣。

　　「我們還沒有完全掌握制空權。」保羅曾經這樣說，「此外，我們決不能過份依賴外星燃油。燃油和撲翼機必須集中起來，收好，在總攻那天發揮最大的作用。」

　　保羅和一群年輕人一起站在凸岩附近。蒼白的燈光給眼前的景物染上了幾分不真實的意味，看上去像一幕舞台劇，只不過加上了擁擠的人群所散發出的體味、嘈雜的低語、拖沓的腳步聲。

　　她審視著自己的兒子，想知道他為什麼不急於炫耀他的意外驚喜──葛尼．哈萊克來了。一想到葛尼，過去的輕鬆生活便重新湧上心頭，那些與保羅父親相親相愛的美好時光。

　　史帝加和他的那一小群人站在凸岩另一邊。他一言不發，渾身散發出與生俱來的威嚴氣勢。

　　我們絕不能失去那個人。傑西卡想，保羅的計劃一定要成功。否則，無論誰殺死誰，都將是極大的悲劇。

　　她大步走下凸岩，從史帝加面前走過，沒有看他，逕直走進凸岩下的人群中。她朝保羅走過去的時候，人們紛紛為她讓出一條路來，所到之處一片沉寂。

　　她知道這沉默意味著什麼：憂慮不安和對聖母的敬畏。

　　走近保羅時，那些年輕人紛紛從保羅身邊朝後退去。他們對保歲表現出一種不同於以往的尊崇，但這種尊崇卻讓她深感不安。「一切在你之下的人都覬覦你的地位。」比．吉斯特格言是這麼說的。可在這些人臉上，她沒有發現任何貪婪的表情。人們的宗教狂熱使他們對保羅只有仰望尊崇之心，毫無覬覦之意。這時，她又記起另一句比．吉斯特諺語：「先知多死於暴力。」

　　保羅看著她。

　　「是時候了。」她說著，把信息筒遞給他。

　　跟保羅在一起的這些人裡有一個比較膽大些，他看著對面的史帝加說：「你要向他提出挑戰了嗎，穆哈迪？現在當然到時候了。否則他們會把你當成膽小鬼……」

　　「誰敢說我是膽小鬼？」保羅質問道。他的手飛快地伸向腰間，握住嘯刃刀的刀柄。

　　保羅身邊這幾個人首先沉默下來，隨後，沉默漸漸蔓延到了人群。

　　「該幹活了。」保羅說，剛才提問的那個人向後退去。保羅轉身離開，從那群人中擠到凸岩下。他動作輕盈地跳上平台，面向眾人。

　　「幹吧！」有人尖聲叫道。

　　尖叫過後，人群中響起一片竊竊私語聲。

　　保羅等著大家安靜下來。在散亂的腳步聲和咳嗽聲中，整座岩洞慢慢安靜了。寂靜中，保羅抬起頭，開始講話，洪亮的聲音就連洞裡最遠的角落也能聽得清清楚楚。

　　「大家已經等得不耐煩了。」保羅說。

　　台下立即響起一片興奮的叫喊聲。他又等了一會兒，直到回應的喧嘩聲漸漸平息下來。

　　看來，他們確實已經等得不耐煩了，保羅想。他舉起信息筒，思忖著裡面的內容。他母親把它交到他手上，告訴他這是從一個哈肯尼信使身上繳獲的。

　　信裡的意思很清楚：拉賓被拋棄了，只能依賴阿拉吉斯上現有的資源自力更生！他無法得到支援，也不會再有補給！

　　保羅再次高聲說道：「你們認為，現在時機成熟了，我該向史帝加挑戰，奪取軍隊的領導權！」沒等大家回答，保羅憤慨地厲聲說道，「你們以為天外綸音就這麼愚蠢嗎？」

　　大家都驚呆了，山洞裡一片死寂。

　　他認可了那些傳說，正打算為自己披上宗教的外衣，傑西卡想，他不該這麼做！

　　「這是慣例！」有人喊道。

　　「慣例改了。」保羅淡淡地扔出這句話，試探著人們的情緒反應。

　　山洞一角響起一個憤怒的聲音：「要改些什麼得我們說了算！」

　　人群中傳出幾聲零星的應和。

　　「悉聽尊便。」保羅說。

　　傑西卡聽出了保羅話中的微妙語調，知道他正在運用自己教他的魔音大法。

　　「你們說了算，沒錯。」保羅認同道，「但先聽聽我怎麼說。」

　　史帝加沿著平台走過來，蓄著一把大鬍子的臉看上去非常冷漠。「這也是慣例。」他說，「全民大會上，任何弗瑞曼人都有發言權。保羅─穆哈迪也是弗瑞曼人。」

　　「部落的利益高於一切，是這樣嗎？」保羅問。

　　史帝加繼續用威嚴而平淡的語氣說：「這個原則始終領導著我們前進的步伐。」

　　「很好。」保羅說，「請問大家，我們部落的軍隊是由誰來統領的？另外，我們用神奇的戰術思想訓練出了一批指揮官，又是誰通過這些指揮官統率著所有弗瑞曼部落和軍隊？」

　　保羅等了等，掃視著人群。沒人回答。

　　過了一會兒，他又說：「是史帝加統領著這一切嗎？他自己都說不是。難道不是我在統領大家嗎？就連史帝加有時都會聽令於我。而那些德高望重的老人們，智者中最睿智的人，就連他們也都聽取我的意見，都在聯合會議上對我表示尊重。」

　　人們有些驚慌不安，不知該說什麼，只好繼續保持沉默。

　　「那麼，」保羅說，「是我母親在統領大家嗎？」他指指台下身穿神職黑袍站在人群中的傑西卡，「大家都知道，面臨重大抉擇的時候，史帝加和其他所有部落首領幾乎每次都會前來詢問她的意見。但聖母會走在沙漠裡，帶領戰士們閃電般突襲哈肯尼人嗎？」

　　保羅可以看到，不少人皺起眉頭開始思索，但還有些人在憤怒地嘟囔著。

　　這麼做很危險，傑西卡想，但她想起了信息筒和裡面的信息。她看出了保羅的意圖：直接深入他們的內心，直面那些讓大家無所適從的問題，解決它們，其餘的一切自然會迎刃而解。

　　「沒人承認未經挑戰和決鬥的領袖，是這樣嗎？」保羅問。

　　「那是慣例！」有人喊道。

　　「那我們的目標是什麼？」保羅問，「是推翻拉賓，那個哈肯尼禽獸；是重建我們的星球，把它建成一個水源豐富、能讓我們的家人過上幸福生活的地方──這難道不是我們的目標嗎？」

　　「艱難的任務需要堅忍不拔的領袖，他必須通過殘酷的考驗。」有人大聲說。

　　「你們會在戰鬥之前折斷自己的刀鋒嗎？」保羅質問道，「我說的是事實，決不是誇口或向誰挑戰：包括史帝加在內。在場的諸位相信沒有一個人能在單打獨鬥中擊敗我。這一點，史帝加本人也承認。他知道，你們大家也都知道。」

　　人群中再次響起憤怒的低語。

　　「你們中間有許多人曾經在訓練場上跟我交過手，」保羅說，「知道這不是我誇口說大話。我這麼說，是因為這是人人都知道的事實，難道我會蠢到自己看不出來嗎。我比你們更早開始接受這些訓練，我的那些老師也比你們所見過的任何人更加經驗豐富。不然你們以為我是如何戰勝詹米斯的呢？在我當時的年紀，你們的男孩子不過剛學會打鬥遊戲罷了。」

　　他的魔音大法運用得恰到好處，傑西卡想，但對這些人來說還不夠。他們對魔音大法有相當不錯的抵制能力，他還必須在邏輯上說服他們。

　　「那麼，」保羅說，「讓我們來看看這個。」他舉起信息筒，剝掉殘餘的封皮，「這是從一個哈肯尼信使身上搜到的，它的可靠性毋庸置疑。這封信是寫給拉賓的，告訴他說，他請求增派新部隊的要求被拒絕了，他的香料收成遠遠達不到配額的要求，他必須利用他現有的人手，從阿拉吉斯搾取更多的香料。」

　　史帝加走過來站在保羅身邊。

　　「你們中有多少人明白，這意味著什麼？」保羅問，「史帝加立刻就看出來了。」

　　「他們已經孤立了。」有人大聲回答道。

　　保羅把信息筒塞進腰包，從脖子上解下一根用釋迦籐編成的繫繩，從上面取下一個戒指，把它高高舉起。

　　「這是我父親的公爵璽戒，」他說，「我曾發誓永遠不會戴上它，直到我準備好率領我的軍隊橫掃整個阿拉吉斯，並宣佈它是我的合法領地。」他把戒指戴在手指上，然後握緊拳頭。

　　沉默籠罩著整個山洞，洞內鴉雀無聲。

　　「誰是這裡的統治者？」保羅一邊問，一邊舉起拳頭，「是我！我統治著阿拉吉斯的每一寸土地！它是我的公爵封地，無論皇上說『是』還是『否』！皇上把它封給了我父親，我父親又把它傳給了我！」

　　他審視著人群，用心感受他們此刻的情緒波動。

　　差不多了，他想。

　　「當我奪回本應屬於我的統治權時，這裡的一些人將在阿拉吉斯擁有重要地位。」保羅說，「史帝加就是其中之一。我並不是想收買他！也不是出於感激，儘管我和許多人一樣，欠他救命之恩。不！不為別的，就因為他的睿智和強大，因為他用自己的智慧而不僅僅是紀律來統率這支軍隊。你們以為我很愚蠢嗎？你們以為我會砍斷自己的右臂，讓他在這個山洞裡血濺當場，就為了讓你們看熱鬧嗎？」

　　保羅犀利的目光掃過人群，「你們誰敢說我不是阿拉吉斯合法的統治者？難道我為了證實自己的統治權，就必須讓這沙海中的每一個弗瑞曼部落都失去首領嗎？」

　　保羅身邊的史帝加動了動，探詢地看著保羅。

　　「難道我會在最需要人才的時候，反而削弱我們自己的力量嗎？」保羅問，「我是你們的統治者，而我要對你們說，現在該停止自相殘殺了。不要再殺死我們自己最好的戰士。我們要一致對外，把刀鋒對準我們真正的敵人──哈肯尼人！」

　　史帝加唰地抽出自己的嘯刃刀，刀尖朝上，指向人群上空，高呼道：「保羅─穆哈迪公爵萬歲！」

　　震耳欲聾的吼聲立刻響徹山洞，此起彼伏，久久迴盪。人們歡呼著，吟唱著：「Ya hya chouhada！Muad′Dib！Muad′Dib！Muad′Dib！Ya hya chouhada！」

　　傑西卡自言自語地翻譯道：「穆哈迪的戰士萬歲！」她、保羅和史帝加，他們三個人刻意導演的這一幕成功了。

　　喧鬧聲漸漸平息下來。

　　洞內完全恢復平靜時，保羅面向史帝加說：「跪下，史帝加。」

　　史帝加雙膝著地，跪在凸岩上。

　　「把你的嘯刃刀交給我。」保羅說。

　　史帝加服從了。

　　我們原先不是這樣計劃的，傑西卡想。

　　「跟著我唸，史帝加。」保羅說。然後，比照父親在授勳儀式上所說的話，他唸道：「我，史帝加，從我的公爵手中接過這把刀。」

　　「我，史帝加，從我的公爵手中接過這把刀。」史帝加說著，從保羅手中接過那把乳白色的嘯刃刀。

　　「我的公爵所指，便是我的刀鋒所向。」保羅說。

　　史帝加以緩慢莊嚴的語調重複著保羅的話：「我的公爵所指，便是我的刀鋒所向。」

　　傑西卡明白了這個儀式的來源，她眨眨眼，忍住淚花，搖搖頭。我知道他這麼做的理由是什麼，她想，我本不該為此感到不安的。

　　「只要我的血管中仍有鮮血流淌，我的刀就屬於我的公爵，我將誓死消滅他的敵人。」保羅說。

　　史帝加跟著他唸了一遍。

　　「吻一吻這把刀。」保羅命令道。

　　史帝加服從了，然後，又以弗瑞曼人的方式吻了保羅的刀柄。保羅點點頭，史帝加於是還刀入鞘，站起身來。

　　人群中傳出一片充滿敬畏的輕聲嘆息，傑西卡聽到他們在說：「那個預言──一個比．吉斯特將為我們指引前進的方向，而一位聖母將會看到這條光輝大道。」接著，從更遠處傳來其他人的議論：「她是在通過她的兒子指引我們！」

　　「史帝加統領這個部落，」保羅說，「決不允許任何人對此心存異議。他代我發佈命令。他要你們做的，就是我要你們做的。」

　　聰明，傑西卡想，部落的領袖絕不能在那些本應聽命於他的人面前丟臉。

　　保羅壓低聲音說：「史帝加，我想在今晚派出沙漠旅者①，同時放出翼手信使，召集一次部落首領聯合會②。把他們派出去之後，你就帶著卡特、柯巴、奧塞姆和其他兩名你自己挑選出來的小隊長，到我房裡來制定作戰計劃。等各部落首領到達之時，我們必須打一個大勝仗，讓他們好好瞧瞧。」

　　①指任何受過訓練，可以在沙漠開闊地帶安全遠行的弗瑞曼人。

　　②指當弗瑞曼人遇到涉及整個民族的大事時，專門召開的所有部落首領的聯合會議。

　　保羅點頭示意母親陪他一起離場，然後率先走下凸岩，穿過人群，朝中央通道和早已準備好的起居室走去。當保羅從人群中擠過去的時候，無數隻手伸出來想要觸摸他的身體，陣陣歡呼聲不斷湧人他的耳際。

　　「史帝加指向哪裡，我的刀就砍向哪裡，保羅─穆哈迪！快讓我們戰鬥吧，保羅─穆哈迪！讓我們用哈肯尼人的血來澆灌我們的大地！」

　　傑西卡可以感受到人們的激情，意識到這些人渴望著戰鬥。他們已經完全準備好了。我們正把他們的鬥志推上巔峰，她想。

　　進入內室後，保羅示意母親坐下來，說：「在這兒等一下。」然後，他掀開掛簾，走進一條支道。

　　保羅走了以後，內室裡顯得非常安靜。掛簾後面如此之靜，甚至能聽到把在穴地裡循環的空氣打進這個房間的鼓風機那微弱的颯颯聲。

　　他是去帶葛尼．哈萊克到這兒來，她想。不知為什麼，她心裡充滿了一種混雜著酸甜苦辣的奇怪情緒。在搬來阿拉吉斯之前，葛尼和他的音樂一直是卡拉丹愉快時光的一部份。如今，她卻覺得卡拉丹彷彿是發生在別人身上的故事。這三年來，她彷彿變成了另外一個人。就要與葛尼再次面對面了，這使她不得不重新估量發生在自己身上的變化。

　　保羅的咖啡用具放在她右邊的矮桌上，這套銀鎳合金製品是從詹米斯那裡繼承來的。她看著它，心想不知曾有多少隻手摸過它的金屬表面。這個月裡，加妮就是用它來服侍保羅。

　　他的沙漠女人除了侍候他喝咖啡以外，還能為一個公爵做些什麼呢？傑西卡暗自問道。她無法給他帶來權力，也沒有家族勢力。保羅只有一個選擇──他只能通過政治聯姻與某個強勢的大家族結盟，對方甚至可能是皇室家族。待嫁的公主畢竟有許多，她們中的任何一個都接受過比．吉斯特訓練。

　　傑西卡想像起來：離開阿拉吉斯這嚴酷的生存環境，作為一位公爵的母親，過上她所熟悉的既有權勢、又有保障的生活。她瞥了一眼遮在岩洞石壁上的厚壁毯，回憶起自己是怎樣一路顛簸到這兒來的──靠一大群沙蟲，乘著聖母轎騎在沙蟲背上，高高的行李架上堆滿為未來戰鬥所準備的必需品。

　　要振興亞崔迪家族，他必須與其他大家族聯姻。可只要加妮活著，保羅就看不到他的職責所在，傑西卡想。她給他生了個兒子，這已經足夠了。

　　她突然非常渴望見到她的小孫子，這孩子在許多方面都那麼像他的祖父──真像萊托啊。傑西卡把雙掌放在臉頰兩邊，開始用慣用的呼吸法來穩定情緒，清醒頭腦，然後向前彎腰，專心練習，讓身體可以隨時服從頭腦的指揮。

　　她清楚地知道，保羅選擇這個鳥巢洞作為他的指揮部是無可挑剔的。這是一個理想的地點，北邊的狂風隘口通往一處岩壁環繞的窪地，那裡有一個護衛森嚴的村莊，許多阿拉吉斯技工和機械師的家都在那個村莊裡，同時，它也是整個哈肯尼人防禦區的維護中心，是個關鍵性的戰略要地。

　　門簾外傳出一聲咳嗽，傑西卡挺起身子，深深吸了一口氣，然後慢慢呼出。「進來。」她說。

　　簾子甩開，葛尼．哈萊克猛地跳進屋內。她只來得及瞥了一眼他臉上那奇怪的痛苦表情，葛尼已經轉到她背後，一隻強壯的手臂卡住她下巴底下，把她提了起來。

　　「葛尼，你這個蠢貨，你要幹什麼？」她質問道。

　　隨即，她感到刀尖抵在自己背上，一陣寒意從刀尖向外蔓延，傳遍她的全身。剎那間，她突然明白了：葛尼想殺死她。為什麼？她想不出任何理由，他不是那種會變成叛徒的人。但她確信自己沒有誤會他的企圖。明白這一點之後，她迅速在心裡盤算起來。站在身後的並不是一個能輕易戰勝的對手，而是一名老練的殺手，對魔音大法具有高度的警惕性，瞭解所有戰鬥策略，熟知每一個死亡陷阱和暴力手段。站在身後的是她親自用潛意識培訓法幫著訓練出來的殺人工具。

　　「你以為你已經逃脫了懲罰，是嗎？巫婆？」葛尼怒罵道。

　　她還來不及細想，也沒來得及回答，保羅掀開門簾走了進來。

　　「他來了，母……」保羅突然頓住，注意到屋內的緊張局面。

　　「站在原地別動，老爺。」葛尼說。

　　「你這是……」保羅搖了搖頭。

　　傑西卡剛要開口，突然感到葛尼收緊了手臂，緊緊勒住她的咽喉。

　　「沒有我的允許不准開口，巫婆。」葛尼說，「我只想從你嘴裡聽到一件事，好讓你兒子親耳聽到你的供認。我已經準備好了，只要你有一絲反抗的跡象，我就把這口刀刺入你的心臟。你必須保持平穩的音調，不許繃緊肌肉，更不許移動。你必須小心你的一舉一動，這樣才能為你自己多贏得幾秒鐘活命的時間。我向你擔保，就只有這些了，再沒什麼討價還價的餘地。」

　　保羅向前邁進一步。「葛尼，夥計，這是怎麼──」

　　「停在原地別動！」葛尼厲聲喝道，「再向前走一步，我就要她的命！」

　　保羅的手滑向腰間的刀柄，他極其平靜地說：「你最好解釋一下你這是在幹什麼，葛尼。」

　　「我發過重誓，一定要手刃出賣你父親的叛徒。」葛尼說，「你以為我能忘記那個對我恩重如山的人嗎？是他把我從哈肯尼奴隸營裡救出來的，是他給了我自由、生命、榮譽……和友誼，這份友情對我而言珍貴無比、無可替代。如今，背叛他的人就在我的刀下。沒人能阻止我──」

　　「你錯得太離譜了，葛尼。」保羅說。

　　而傑西卡心想：原來是這麼回事！真夠諷刺的！

　　「錯了？我錯了？」葛尼質問道，「那就讓我們聽聽這個巫婆自己怎麼說好了。最好讓她明白，我用盡所有賄賂、打探和欺騙的手段才證實了這個指控。為了弄清其中一部份真相，我甚至對一個哈肯尼衛隊長用了塞繆塔迷藥。」

　　傑西卡感到勒住她咽喉的手臂微微鬆了些，但沒等她開口，保羅搶先說道：「叛徒是岳。我只跟你講一次，葛尼。證據很確鑿，不容辯駁。確實是岳。我不管你是怎麼瞎猜出這麼個結論來的──追究這些毫無意義──但如果你傷害我母親一…」保羅從刀鞘裡抽出嘯刃刀，亮出刀刃橫在身前，「……我就要你血債血償。」

　　「岳大夫是接受過蘇克學校心理訓練的醫師，甚至可以擔任御醫。」葛尼怒喝道，「他不可能變成叛徒！」

　　「我知道有一種方法可以解除那種心理控制。」保羅說。

　　「證據！」葛尼堅持說。

　　「證據不在這兒，」保羅說，「在泰布穴地，遙遠的南方。但如果……」

　　「這是詭計。」葛尼吼道，他的手臂重新勒緊了傑西卡的咽喉。

　　「沒有什麼詭計，葛尼。」保羅說。聲音無比悲慟，撕扯著傑西卡的心。

　　「我看過從哈肯尼間諜身上搜出的信件，」葛尼說，「那封信直指……」

　　「我也看過那封信。」保羅說，「有一天晚上，我父親把那封信拿來給我看。他跟我解釋，為什麼他認為那一定是哈肯尼人的陰謀。而他估計，敵人的目的就是想讓他猜疑自己心愛的女人。」

　　「哎呀！」葛尼說，「你還不知道……」

　　「別說話。」保羅說。語氣平淡而沉著，卻比傑西卡聽過的任何聲音更具支配力。

　　他已經達到魔音大法的最高境界了，她想。

　　葛尼架在她脖子上的手臂開始發抖，抵在她背上的刀尖也游移不定起來。

　　「你不知道的，」保羅說，「是我母親那晚因為失去公爵而哭泣的聲音，是她眼中一說起天殺的哈肯尼人就會噴出的怒火。」

　　這麼說，當時他全聽見了，她想。淚水頓時模糊了她的雙眼。

　　「你不知道的，」保羅繼續說，「是如何牢記你在哈肯尼奴隸營裡學到的教訓。你說你為我父親的友誼感到驕傲！難道你還不瞭解哈肯尼人和亞崔迪人之間的區別嗎？難道你還無法通過哈肯尼人留下的臭味嗅出他們的陰謀嗎？難道你還不瞭解，亞崔迪人的忠誠是用愛換來的，而哈肯尼人用金錢買來的卻只有恨？難道你還看不清這次叛變的真相嗎？」

　　「但是，岳？」葛尼喃喃地說。

　　「我們的證據就是岳親手寫給我們的信，他在信中承認了他的變節行為。」保羅說，「我用我對你的愛發誓，我說的全是真的。你自己也知道我對你的愛有多深，就算待會兒我把你殺死在地上，我也仍將保留自己對你的這份愛。」

　　聽到兒子說出這番話來，傑西卡大為驚訝，他對人性的瞭解和洞察一切的聰明才智，無不讓傑西卡震驚不已。

　　「我父親在交朋友這方面很有天份，」保羅說，「他並不是個博愛主義者，但他的愛從不會給錯對象。他的弱點在於他錯誤地理解了恨。他以為任何一個仇恨哈肯尼的人都不會背叛他。」他看了母親一眼，又說，「這些她都知道。我已經把我父親的話傳給她了。父親要我告訴她，他從來未曾懷疑過她。」

　　傑西卡感到自己快要失控了，於是咬緊下唇。她能察覺到保羅僵直的軀體和生硬的口氣，意識到他為說出這番話來，需要付出多大的代價──他需要多大的意志力才能面對深藏在心底的傷痛啊。她想朝他奔過去，把他的頭摟在胸前，那是她以往從沒做過的事。但勒住她咽喉的手臂已經停止了顫抖，銳利的刀尖一動不動地緊緊抵在她背上。

　　「一個孩子一生中遭遇到的最可怕的一刻，」保羅說，「就是發現他父親和母親共同分享著一種他永遠無從參與的愛。這是一種損失，也是一種領悟，也就是：世界分為這個人的世界和那個人的世界，我們總是孤身一人生活在我們自己的世界中。這一頓悟自有其真實性，讓人無法迴避。當我父親提到我母親時，我聽出了他對她的愛。我母親決不是叛徒，葛尼。」

　　傑西卡這時才完全控制住情緒，她開口道：「葛尼，放開我。」話中沒帶任何特殊的命令語氣，也沒有針對他的弱點使什麼詭計的意思，然而葛尼的手臂卻鬆開了。她跑向保羅，站在他面前，但終究還是沒有碰他。

　　「保羅，」她說，「這個世上還有其他的頓悟。我突然意識到自己是在利用你，壓制你，操縱你，硬把你放在我所選擇的道路上……或者說，這是一條我不得不選擇的道路。就算是藉口吧，我只能說，我所受的訓練要求我那麼做。」她的喉嚨哽住了，過了一會兒，她抬頭看看兒子的眼睛，接著又說，「保羅……我要你為我做一件事：去選擇一條幸福的人生道路。你那位沙漠女人，如果你願意，就和她結婚吧。別管別人怎麼說，想做就去做。但要選擇一條你自己的路，我……」

　　她突然停下來，身後傳來的喃喃低語打斷了她的話。

　　葛尼！

　　她看見保羅的眼睛直直地盯著她身後，於是順著他的目光轉過頭去。

　　葛尼站在原地，但刀已經插回刀鞘中。他撕開胸前的衣袍，露出裡面灰色的蒸餾服。這是走私販從弗瑞曼人手裡買來發給手下的。

　　「把你的刀刺入我胸膛吧，就這兒。」葛尼喃喃地說，「我說，殺了我吧，我願意接受懲罰。我玷污了自己的名聲，我對不起我自己的公爵！最好……」

　　「別動！」保羅說。

　　葛尼瞪著他。

　　「扣上你的袍子，別像個傻瓜似的做出這種舉動來。」保羅說，「這一天裡，我已經看夠傻事了。」

　　「殺了我吧！」葛尼憤憤地大喊道。

　　「你該更瞭解我才是。」保羅說，「你以為我有多白癡啊？難道每個我所需要的人都要跟我玩這麼一手嗎？」

　　葛尼看著傑西卡，用絕望、乞求，可憐得完全不像他的語氣說：「那就求您好了，夫人，啊，求您……殺了我吧。」

　　傑西卡走到他面前，雙手按在他的肩上。「葛尼，幹嗎那麼固執？為什麼非要逼著亞崔迪殺死他們所愛的人不可呢？」她輕輕地把葛尼敞開的衣袍從他手指下面拉出來，為他掩好衣襟。又幫他把胸前的衣服繫緊。

　　葛尼結結巴巴地說：「但是……我……」

　　「你以為自己是在為萊托復仇，」她說，「就因為這樣，我才敬重你。」

　　「夫人！」葛尼說。他低下頭，下巴垂在胸前，緊閉雙眼，強忍著不讓淚水流出來。

　　「讓我們把這看成老朋友之間的誤會吧。」她說。保羅聽出她有意調整了自己的語調，話裡暗含撫慰，「一切都過去了，萬幸的是，我們之間永遠也不會再有這樣的誤會了。」

　　葛尼睜開淚光閃爍的雙眼，低頭看著她。

　　「我所認識的那個葛尼．哈萊克是一個既精通刀法，又精於九絃琴的人。」傑西卡說，「而我最仰慕的，還是身為琴師的葛尼。難道那個葛尼．哈萊克不記得了嗎？當年，我多喜歡聽他為我彈琴啊。你還帶著九絃琴嗎，葛尼？」

　　「我換了把新琴，」葛尼說，「是從楚蘇克①弄來的，音色美妙極了。它彈起來真像是維羅塔②親手所製的樂器，儘管上面沒有他的簽名。我本人認為，它是維羅塔的學生製作的，那人……」他突然頓住了，「該怎麼跟您說呢，夫人？我們在這兒閒聊天──」

　　①迪塔沙利士星系的第四顆行星，又被稱為「音樂行星」，以出產音質絕佳的樂器而聞名。

　　②著名的巴喱斯九絃琴製造者，楚蘇克星的當地人。

　　「不是閒聊天。葛尼。」保羅說。他走過去站在母親身旁，直視葛尼的眼睛，「這不是閒聊天。而是朋友之間的樂事。如果你願意現在為她彈琴的話，我會非常感激你的。作戰計劃可以等會兒再談，無論如何，明天之前我們是不會發起進攻的。」

　　「我……我去拿琴。」葛尼說，「就在過道裡。」他從他們身邊繞過去，穿出門簾走了。

　　保羅把手放在母親的手臂上，發覺她正在顫抖。

　　「都過去了，母親。」他說。

　　她並沒有轉過頭來，只用眼角的餘光看著他說：「過去了？」

　　「當然。葛尼他──」

　　「葛尼？哦……是啊。」她垂下眼簾。

　　門簾沙沙作響，葛尼帶著他的九絃琴回來了。他開始調音，盡量迴避他們的目光。牆上的壁毯削弱了迴響效果，樂音變得柔和而親暱。

　　保羅領著母親到靠墊上坐下，讓她背靠著牆上厚厚的壁毯和帷幔。他突然吃驚地發現母親變得十分蒼老，臉上開始出現沙漠人特有的那種乾燥引起的皺紋，一雙香料藍的眼睛，眼角周圍現出了魚尾紋。

　　她累了，他想，我們必須想個什麼辦法，好減輕她的負擔。

　　葛尼隨手撥了一個和弦。

　　保羅看了他一眼，說：「我……有些事要處理一下。在這兒等我吧。」

　　葛尼點點頭。此時此刻，他的思緒似乎已經飄向遠方，彷彿正徜徉在卡拉丹遼闊的天空下──地平線上烏雲翻滾，預示著即將到來的風風雨雨。

　　保羅強迫自己轉身離開，穿過厚重的門簾，走進支道。他聽見葛尼在身後開始彈起小調，便停在屋外站了一會兒，聆聽著微弱的琴聲：

　　果樹園，葡萄園，

　　豐乳肥臀的美女抱滿懷，

　　溢滿酒杯的佳釀香滿路。

　　我面前擺放著幸福，

　　為什麼還要空談戰爭？

　　滄海桑田，連高山也會變成塵土。

　　為什麼我仍會品嚐到傷心的淚珠？

　　天堂的大門敞開著，

　　灑下遍地財富，

　　我只需合起雙手，

　　就能聚起無數。

　　為什麼我還想著埋伏，

　　想著杯中投下的劇毒？

　　為什麼我會感慨年華老去，

　　哀歎青春難駐。

　　愛人伸出臂膀召喚著我，

　　帶著溢於言表的幸福，

　　迎接我的，

　　還有伊甸園裡快樂無數。

　　為什麼我還記得這些傷痕。

　　為什麼我要夢見過去的罪負？

　　為什麼

　　我總是帶著恐懼

　　陷入噩夢深處？

　　一名身穿長袍的敢死隊員從保羅前面的通道拐角處走出來。他的兜帽甩在身後，繫蒸餾服的帶子鬆鬆地掛在脖子上，這表明他剛從沙漠開闊地裡來。

　　保羅示意那人停下，然後離開門簾，沿著通道走到那個信使身邊。

　　那人雙手交叉放在胸前，以弗瑞曼人在典禮儀式上向聖母或塞亞迪娜行禮的方式，向保羅彎腰致意。他說：「穆哈迪，各部落首領已經陸續抵達了。」

　　「這麼快？」

　　「是史帝加早些時候叫來的那一批，他以為……」他聳了聳肩。「我知道了。」屋裡傳出微弱的九絃琴聲，保羅回頭望了一眼，回想起那是母親喜愛的一首老歌，一首曲調歡快、歌詞悲哀的奇怪歌謠，「史帝加很快就會和其他首領們一起趕來，待會兒你帶他們到我母親那兒去，她正等著呢。」

　　「我會等在這兒的，穆哈迪。」信使說。

　　「好的……好的，就等在這兒吧。」

　　保羅從信使身邊擠過去，繼續朝洞穴深處走。每個這樣的洞穴裡都有一個特殊場所──就在儲水池旁邊。在那裡，他會找到一條小夏胡露，不到九米長，被四周的水溝包圍著，因為生長受到限制而長不大。一旦從小製造者菌體中孵化出來之後，製造者就不能再接觸水了，水對它們來說是一種劇毒。淹死製造者是弗瑞曼人的最高機密，只有這樣才可以獲得那種把他們凝聚成為一體的物質──生命之水，而水中所含的毒素只能由聖母來改變。

　　保羅的這個決定源自剛才母親面對的危急關頭。他以前從沒在未來的預見中看到過那個時刻，從沒看見出自葛尼．哈萊克的這個危機。未來，灰雲籠罩中的未來，整個宇宙翻騰著向前湧動，衝向一個沸騰的關鍵點。這個未來包圍著他，像幢幢幻影。

　　我必須清晰地看到未來，他想。

　　他的身體已漸漸對香料產生了某種抗藥性，預知的幻象於是越來越少……越來越朦朧。對他來說，解決辦法就擺在那兒。再明顯沒有了。

　　我要淹死那條製造者。現在就讓我們來看一看，我到底是不是科維扎基．哈得那奇。只有科維扎基．哈得那奇才能經受得住那種聖母所經受過的考驗。

十

　　穆哈迪站在他們面前，說：「雖然我們將被俘的族人視為已死者，但我知道她還活著，因為她的種子就是我的種子，她的聲音就是我的聲音。她同樣能看到未來最遙遠的種種可能。是的，因為我的緣故，她能一直看到充滿未知的深谷。」

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　帕迪沙皇帝的金屬兵營裡有一間橢圓形客廳，伏拉迪米爾．哈肯尼男爵就站在這間御用覲見室裡，兩眼低垂看著地面。男爵偷偷地四處張望，打量著這間金屬牆壁的房間和房間裡的人群：御前侍衛隊軍官①、侍從、衛兵，還有沿牆而立的整隊薩督卡軍人。這些薩督卡以稍息姿勢站在懸在牆壁上的一面面血跡斑斑的破爛軍旗下，每一面軍旗都是繳獲的戰利品，也是這間房間裡唯一的裝飾。

　　①在御前侍衛隊任職的軍官通常與皇帝本人有血緣關係，傳統上，這個職務專屬皇妃所生的皇子們。

　　「眾臣迴避！聖上駕到！」覲見室右邊傳來一個聲音，從高大的走廊一路迴響過來。

　　帕迪沙皇帝沙德姆四世從走廊裡出來，走進覲見室，後面跟著他的扈從。他站在原地不動，等著侍從把他的御座抬進來。皇上對男爵視而不見，應該說，似乎對覲見室裡的所有人都視而不見。

　　可男爵發現，自己卻不能對皇上視而不見。他打量著皇上，想從皇上身上找出些徵兆，看能不能找到任何線索，以揭示這次皇上召見他的真實目的。皇上泰然自若地站在那裡，耐心地等著。他身材修長，儀態典雅，身穿灰色薩督卡軍服，軍服上掛著金、銀飾物。他那瘦削的臉龐和冷峻的眼睛讓男爵想起很久以前死去的萊托公爵。這兩個人都有著相似的鷹臉。只不過，公爵的頭髮是黑色的，皇上卻是滿頭紅髮，大部份罩在波薩格將領的墨色頭盔下，頭盔頂上還飾有象徵皇室的金色頂飾。

　　侍從們抬來了皇帝的御座。這是用一整塊哈噶爾①石英石雕鑿而成的大椅子，呈半透明的藍綠色，中間貫穿著黃色的火焰條紋。侍從們把御座放在覲見室裡的高台上，皇帝登上高台，在御座裡坐下。

　　①瑟塔稍威星系的第二顆行星，又稱「寶石星」，是沙德姆一世在位期間開發的。

　　一個老女人身穿黑色的女式寬鬆長袍，兜帽整個拉下來蓋住了前額，她自行從皇上的扈從隊列裡走出來，在御座後面找了個位置站好，把一隻骨瘦如柴的手搭在御座的石英石靠背上。她的臉從兜帽裡露出一小塊來，窺視著台下的一舉一動，那樣子活像一幅巫婆的漫畫：深陷的兩頰和眼睛，超長的鼻子，長滿斑點的皮膚，還有突起的青筋脈絡。

　　但男爵一見之下，卻忍不住發起抖來。聖母凱斯．海倫．莫希阿姆是皇上的真言師，她的出席說明了這次召見的重要性。男爵把視線從她身上移開，仔細打量著皇上的扈從，想從他們身上找到些線索。他們中間有兩個宇航公會的代理人：一個高胖，一個矮胖，兩人都有一雙冷漠的灰眼睛。隨侍的人中還有皇上的長女，伊如蘭公主。據說，她正在接受最高深的比．吉斯特訓練，是一個注定要當聖母的女人。她身材高大，皮膚白皙，滿頭金髮，有一張輪廓分明的漂亮臉蛋，還有一雙能看透別人心思的綠眼睛。

　　「親愛的男爵大人。」

　　皇上注意到他，用受到竭力控制的男中音屈尊向他打招呼，同時也表露出對他的冷漠態度。

　　男爵低低地彎下腰去，向前走到他被要求站的位置，離皇上坐的高台十步遠。「我應召來見您，陛下。」

　　「應召！」那老巫婆咯咯地笑著說。

　　「好了，聖母。」皇上責備道，但是，他對男爵的狼狽相感到好笑。他說：「首先，你要告訴我，你把你的下屬瑟菲．哈瓦特藏到哪裡去了。」

　　男爵左右看了看，後悔自己沒有帶上自己的護衛到這來。他想：帶護衛來不是因為他們對抗擊薩督卡人有多大的作用，而是……

　　「嗯？」皇上說。

　　「他失蹤已經五天了，陛下，」男爵迅速瞥了一眼宇航公會的代理人，然後收回目光看著皇上，「他本來應該在走私者的基地著陸，並試圖混進瘋狂的弗瑞曼人的營地。這個穆哈迪……」

　　「不可能！」

　　那個女巫爪子似的手拍了拍皇上的肩，身體向前靠，附在皇帝耳邊小聲說了幾句。

　　皇帝點著頭，說：「五天。男爵，告訴我，你為什麼不為他的失蹤感到焦急？」

　　「我有些著急，陛下！」

　　皇帝繼續盯著他看，等待著他的回答。這時聖母咯咯地笑了起來。

　　「我的意思是，陛下，」男爵說，「無論如何哈瓦特也活不過幾個小時。」他向皇上解釋了哈瓦特服用的毒藥潛伏體內，以及需要解毒藥的情況。

　　「你真聰明，男爵，」皇上說，「你的侄兒拉賓和小菲得．羅薩又到哪裡去了？」

　　「沙暴要來了，陛下。我派他們去檢查我們的周邊防禦工事，以免弗瑞曼人在風沙的掩護下發起進攻。」

　　「周邊防禦工事。」皇上說，語氣彷彿是在細細品味著什麼，「盆地這裡不會有多大的沙暴。朕在這兒有五個軍團的薩督卡軍，那群弗瑞曼烏合之眾是不會主動進攻的。」

　　「肯定不會，陛下。」男爵說，「但謹慎些總沒壞處，所以，因謹慎而犯下的錯誤也是無可厚非的。」

　　「啊──哈！」皇上說，「無可厚非？你以為朕在非難你嗎？朕就不能說說阿拉吉斯這件荒唐事花了朕多少時間嗎？也不能提宇聯公司的利潤是如何被白白傾倒在這個老鼠洞裡？也不該抱怨為了這件愚蠢的事，朕不得不延期甚至取消宮廷的活動，就連國家大事也受了影響？」

　　男爵垂下眼簾，被皇上的震怒嚇壞了。此時此刻的處境使男爵感到萬分惶恐。如今他孤身一人，在安全保障方面完全依賴於立法會和大家族聯合會反變節宣言①的一紙聲明，這使他感到極度焦慮不安。他是要殺我嗎？男爵問自己，不會的！其他大家族都在上面等著呢，他不可能當著他們的面，找藉口因為阿拉吉斯的動盪局勢殺死我！

　　①立法會制定的章程，禁止以背信棄義的方式殺害大家族首腦及成員。該章程制定了嚴格的規定，以限制暗殺行為。

　　「你抓過人質嗎？」皇上問。

　　「沒用的，陛下。」男爵說，「這些弗瑞曼瘋子為每一個被俘的人舉行葬禮，當他們已經死了。」

　　「是嗎？」皇上說。

　　男爵等待著，目光逡巡不定，在御用覲見室的金屬牆壁間晃來晃去。他想著這個巨大無匹的金屬軍營，它所代表的無限財富就連男爵本人也敬畏不已。他帶著侍從，男爵想，還有無用的宮廷隨侍、他的女人，以及她們的隨行者：髮型師、服裝設計師，一切閒雜人等……所有那些依靠宮廷過日子的寄生蟲，全都在這兒了。一邊阿諛奉承，一邊暗地裡搞陰謀詭計，和皇帝一起，過著「簡樸的軍營生活」，等著看皇上了結這樁阿拉吉斯的小亂子，然後寫幾首有關戰鬥的短詩，把死傷者打扮成塑造成供大眾膜拜的英雄人物。

　　「也許你沒找到適當的人質。」皇上說。

　　他好像知道些什麼，男爵想。恐懼像石頭般壓在他的胃上，沉甸甸的，甚至讓他都無法忍受吃東西的念頭。可這種感覺偏偏頗像飢餓，他好幾次在懸浮器裡扭動身子，恨不得命人給他拿吃的來。然而，這裡沒人聽他的吩咐。

　　「對這個穆哈迪，你瞭解多少？你知道他是誰嗎？」皇上問。

　　「肯定是某個瘋瘋癲癲的烏瑪①，」男爵說，「一個弗瑞曼狂徒，宗教冒險家。這種人，每隔一段時間，文明社會的邊緣地帶就會出產一批。陛下，這您是知道的。」

　　①類似於先知。在帝國字典中，這個詞帶有貶義，泛指任何作出狂想預言的狂人。

　　皇上看了一眼他的真言師，回過頭來，板著臉，望著男爵道：「你對這個穆哈迪只知道這些？」

　　「一個瘋子，」男爵說，「不過，所有弗瑞曼人都有點瘋。」

　　「瘋？」

　　「他的子民會高呼他的名字投入戰鬥。女人們把她們的嬰兒扔向我們，然後自己撲到我們的刀上，好讓她們的男人趁隙向我們進攻。他們沒有……沒有……規矩。」

　　「這麼糟啊。」皇上喃喃地說，但那種嘲諷的語氣沒有逃過男爵的耳朵，「告訴朕，親愛的男爵大人，你調查過阿拉吉斯的南極地區嗎？」

　　男爵抬起頭來望著皇上。皇上突然改變話題，讓他吃了一驚。「但是……嗯，您知道的，陛下，那個地區完全是不適於居住的無人區，是沙暴和沙蟲的天下。那個緯度範圍甚至連香料都沒有。」

　　「運香料的駁船報告說，那裡出現了成片的綠地。難道你從來沒聽說過這種報告？」

　　「時常有這樣的報告。很久以前，我們也調查過其中一些地區的情況，植物沒看到幾棵，卻損失了不少撲翼機。代價太大了，陛下。那是一個人類無法長期生活的地方。」

　　「原來如此。」皇上說。他彈了一下手指，御座左後方的一道門打開了。兩個薩督卡趕著一個看上去大約四歲的小女孩從門裡走進來。她穿著一件黑色的弗瑞曼女式長袍，兜帽甩在背後，露出咽喉旁邊掛著的蒸餾服附件。她有一張溫和的圓臉，眼睛是典型的弗瑞曼人的藍色，看上去全無懼意。但她的目光竟讓男爵莫名其妙地感到心神不寧起來。

　　就連那個老比．吉斯特真言師，也在那小女孩經過時後退了一步，還朝她那個方向做了一個屏擋的手勢。老巫婆明顯對這個孩子的出現大感震驚。

　　皇上清了清喉嚨準備說話，可那孩子卻搶先開口。聲音尖細的聲音，稍稍有些含混，但還是能聽清。「原來他在這兒，」她說著，向前走到高台邊上，「模樣不怎麼樣嘛。一個嚇壞了的胖老頭兒，身體虛到家了，要是沒有懸浮器，連自己的身體都支撐不起來。」

　　從一個孩子口中竟說出如此出人意料的話。男爵氣急敗壞，卻只能乾瞪著她，一句話也說不出來。難道是個侏儒？他暗自問道。

　　「親愛的男爵大人，」皇上說，「來認識一下穆哈迪的妹妹。」

　　「妹……」男爵把注意力轉移到皇上身上，「我不明白。」

　　「有時候，就連朕也會因過於謹慎犯下錯誤。」皇上說，「一直有人向朕報告，你所說的那個南極無人區顯示出有人類活動的跡象。」

　　「但那是不可能的！」男爵斷然抗議道，「沙蟲……那兒的沙地明顯……」

　　「這些人好像有能力避開沙蟲。」皇上說。

　　那孩子在高台上靠近御座的地方坐下來，雙腳垂在台邊晃著，踢著小腿，神情自若地欣賞著這個房間。

　　男爵盯著那雙踢動的小腳，看著小腳帶動黑色的長袍，露出在衫下的一雙便鞋。

　　「不幸的是，」皇上說，「朕只派了五艘運兵船，只運去少量的攻擊部隊。朕原本是想抓些俘虜回來審問，可我們只有一艘飛船逃回來，只帶回三個俘虜。請注意，男爵，朕的薩督卡部隊幾乎全軍覆沒，而對手卻主要是由婦女、兒童和老人組成的。這裡的這個孩子就指揮了其中一個戰鬥分隊。」

　　「您瞧瞧，陛下！」男爵說，「您瞧瞧他們都是些什麼人！」

　　「我是自願讓你們抓來的。」那孩子說，「我不想面對我哥哥，因為我不得不告訴他，他的兒子被殺死了。」

　　「我們的人只逃回來屈指可數的幾個，」皇上說，「逃回來！你聽見了嗎？」

　　「要不是那些火，」那孩子說，「我們也能幹掉他們。」

　　「朕的薩督卡把他們運兵船上調整飛行姿態的噴氣發動機當成火焰噴射器來用。」皇上說，「萬般無奈之下的絕望之舉。完全因為這種做法，他們才能帶著三個俘虜逃回來。請注意，親愛的男爵大人：朕的薩督卡在與婦女、兒童和老人的混戰中被迫撤退。」

　　「我們必須派大部隊清剿，」男爵憤憤地說，「必須消滅每一個殘餘的……」

　　「閉嘴！」皇上怒喝道，他在御座上推了一把，身子朝前傾去，「不要再侮辱朕的智力：你站在那兒，裝出一副愚蠢的無辜模樣兒……」

　　「陛下。」老真言師說。

　　他揮手要她安靜。「你說你不知道我們所發現的那些人類活動跡象，也不知道這麼優秀的人種的戰鬥力！」皇上從御座上抬起半個身子說，「你把朕當成什麼了，男爵？」

　　男爵後退了兩步，心想：是拉賓。他居然給我採了這麼一手，拉賓……

　　「還有你與萊托公爵的這個假爭端。」皇上哼哼著說，在御座上向後一靠，「這事兒你處理得真夠漂亮的呀！」

　　「陛下，」男爵懇求道，「您……」

　　「閉嘴！」

　　老比．吉斯特把一隻手放到皇上肩上，傾身湊近他的耳朵，輕輕地說了些什麼。

　　那孩子坐在高台上，不再踢腿了。她說：「讓他更害怕些，沙德姆。我本來不應該高興的，但我實在忍不住。」

　　「安靜，孩子。」皇上說。他身體前傾，把一隻手放在她頭上，眼睛卻盯著男爵。「這可能嗎，男爵？你真像朕這個真言師說的那樣頭腦簡單嗎？難道你沒認出，這個孩子是你的朋友萊托公爵的女兒？」

　　「我父親從來不是他的朋友。」那孩子說，「我父親死了，這個哈肯尼老畜生以前從來沒見過我。」

　　男爵驚得腦子裡一片空白，只能呆呆地望著小女孩。他好不容易才重新發出了聲音，聲音嘶啞難聽：「你是誰？」

　　「我叫阿麗亞，萊托公爵和傑西卡夫人的女兒，保羅─穆哈迪公爵的妹妹。」孩子說著，伸手一推高台，跳到覲見室的地板上，「我哥哥發誓要把你的人頭掛在他的戰旗上。我認為他一定能做到。」

　　「靜一靜，孩子。」皇上說。他坐回御座上，一隻手摸著下頜，細細打量起男爵來。

　　「我才不聽皇上的命令呢。」阿麗亞說。她轉過身，抬頭看著高台上的老聖母，「她知道。」

　　皇上抬起頭，望著他的真言師：「她這話是什麼意思？」

　　「那孩子是個令人厭惡的東西！」老婦人說，「她母親應該受到有史以來最重的懲罰，應該被處死！無論是這個孩子，還是生她的那個女人，死得越早越好！」老婦人一根手指指著阿麗亞，「從我腦子裡滾出去！」

　　「心靈感應？」皇上低聲問道。他的注意力轉到阿麗亞身上，「神母在上！」

　　「您不明白，陛下。」那個老婦人說，「這不是心靈感應。她就在我腦子裡，和我以前的那些聖母一樣，那些把記憶轉給我的人。她站在我的腦子裡！她不可能在那兒的，可她確實在！」

　　「什麼？」皇上厲聲問道，「你究竟在胡言亂語些什麼？」

　　老婦人站直身子，垂下剛剛指向女孩的手。「我已經說得太多了。但事實還是事實。這個並非孩子的孩子必須除掉。很久以前，我們就受到過警告，要防止這類事情發生；而且，我們也曾被告知防止生出這種怪胎的方法。然而，我們自己人中的一個背叛了我們。」

　　「胡說八道，老太婆。」阿麗亞說，「你根本不明白這究竟是怎麼回事，卻還是像個傻子一樣喋喋不休。」她閉上眼睛，深深吸了一口氣，然後屏住呼吸。

　　老聖母呻吟著搖晃起來。

　　阿麗亞睜開雙眼。「就是這麼回事。」她說，「宇宙中的意外事故……還有，這裡面也有你的一份功勞。」

　　老聖母朝空氣伸出雙手，掌心向著阿麗亞，用力推擋著。

　　「到底發生了什麼事？」皇上問道，「孩子，你真能把你的思想灌進另一個人的大腦中去？」

　　「根本不是那麼回事，」阿麗亞說，「除非我生來就是你本人，否則怎麼可能像你那樣思考，更何況是灌輸思想。」

　　「殺了她，」老婦人喃喃地說。她緊緊抓住御座的椅背，撐住自己的身體，「殺了她！」那雙深陷的老眼死死盯住阿麗亞。

　　「安靜！」皇上說。他打量著阿麗亞，「孩子，你能跟你哥哥聯絡上嗎？」

　　「我哥哥知道我在這兒。」阿麗亞說。

　　「你能告訴他，要他投降來換你的命嗎？」

　　阿麗亞天真無邪地對他笑笑。「我不會那麼做的。」她說。

　　男爵步履蹣跚地朝前走了幾步，站在阿麗亞身旁。「陛下，」他懇求道，「我一點也不知道……」

　　「再敢插嘴打斷朕，男爵。」皇上說，「你就會喪失插嘴的能力……永遠。」他仍然把注意力集中在阿麗亞身上，瞇起眼睛審視著她，「你不會那麼做，啊？你能看穿朕的念頭嗎？你知不知道，如果你不服從朕的命令，朕會怎麼對付你？」

　　「我早說過，我不會讀心術。」她說，「但要讀懂你的意圖，並不需要心靈感應。」

　　皇上陰沉著臉說：「孩子，你簡直不可救藥了。那朕只好集結朕的軍隊，把這顆星球變成……」

　　「沒那麼簡單。」阿麗亞說。她朝那兩個宇航公會的人望去，「問問他們吧。」

　　「違背朕的意願並不明智，」皇上說，「你不該拒絕朕這個小小的要求。」

　　「現在，我哥哥來了。」阿麗亞說，「在穆哈迪面前，就連皇帝也會發抖，因為他擁有正義的力量，上天當然會眷顧他。」

　　皇上猛然站起身來。「這齣戲演得太過份了。朕要把你哥哥和這顆星球統統捏在手心裡，把他們碾成……」

　　房間發出隆隆巨響，周圍的一切都在劇烈震動著。御座後面原本是連接金屬兵營和皇上旗艦的通道，一道沙瀑卻突然從那邊傾瀉而下。眾人立即感覺到皮膚上傳來一陣一陣的壓力，忽鬆忽緊，表明區域屏蔽場正在啟動。

　　「我跟你說過，」阿麗亞說，「我哥哥來了。」

　　皇上站在御座前，右手緊緊壓在耳朵上，裡面的無線耳機不斷傳出報告戰況的聲音。男爵移了兩步，走到阿麗亞身後。薩督卡則躍到門口做好戰鬥準備。

　　「我們要退回太空去，重新組織進攻。」皇上說，「男爵，請接受朕的歉意。這群瘋子在沙暴掩護下發起了進攻。既然如此，我們就向他們展示一下皇帝的憤怒吧。」他指著阿麗亞說，「把她的屍體交給沙暴吧。」

　　就在他說話時，阿麗亞迅速後退，同時裝出害怕的樣子。「應該交讓沙暴的，就讓沙暴帶走吧！」她尖叫著，往後跌入男爵懷裡。

　　「我抓住她了，陛下！」男爵高聲叫道，「要不要我現在就把她拆成……哎呀！」他把她狠狠甩到地上，一隻手緊緊抓住自己的左臂。

　　「對不起，外公，」阿麗亞說，「你已經中了亞崔迪的高姆刺。」她站起身來，一枝黑針從她手中落下。

　　男爵向後翻倒在地，雙眼凸出，瞪著左掌心一條紅色的傷痕。「你……你……」男爵在他的懸浮器中翻了個身，滾到懸浮場的一側，那一大堆鬆弛的肥肉在懸浮場支撐下離開地面約寸許，垂著頭，張大了嘴，再也不動了。

　　「這些人全都是瘋子！」皇上咆哮著，「快！進飛船，我們要徹底肅清這顆星球的每一個……」

　　在他左邊有什麼東西突然閃起火花。一團球形閃電撞到那邊的牆上又彈了回來，一接觸到金屬地面，立即發出噼啪巨響。覲見室裡頓時瀰漫著絕緣材料燒焦後的臭味。

　　「屏蔽場！」一個薩督卡軍官叫了起來，「外層屏蔽場垮了！他們……」

　　他的話音淹沒在一片金屬撞擊的巨響聲中。皇上身後的飛船艙壁劇烈地抖動起來，整個飛船都在搖晃著。

　　「他們把我們飛船的船頭給轟掉了！」有人大叫道。

　　滾滾沙塵在房間裡翻騰起來。阿麗亞趁機在沙塵的掩護下一躍而起，飛也似朝門外跑去。

　　皇上急忙轉身，示意他的人趕緊往御座後面撤，那邊的艙壁上有一道安全門，正在來回擺動著。一位薩督卡軍官從一片沙霧中跳了出來，皇上飛快地衝他打了個手勢，命令道：「我們就在這兒組織防禦！」

　　又一聲猛烈的爆炸震撼了整座金屬兵營，覲見室另一頭的雙重門砰的一聲打開，風捲狂沙，挾帶著外面的陣陣呼叫聲。一個小小的、身穿黑色長袍的身影背光而立，在沙霧中若隱若現──阿麗亞飛快地衝出去找了一把刀，然後按照她所受到的弗瑞曼訓練，一一殺死那些哈肯尼和薩督卡的傷員。薩督卡軍人穿過一陣黃綠色的煙霧衝向門口，手持武器組成一道弧形防衛圈，保護皇上撤退。

　　「救您自己，陛下！」一名薩督卡軍官大喊，「上飛船！」

　　但獨自站在高台上的皇帝伸手指著門口，什麼話也說不出來。遠處，一段四十米長的臨時兵營已經被炸飛了，覲見室的大門現在面對的是滾滾沙流。外面低懸著遠方吹來的沙塵雲。透過沙霧可以看到，沙塵雲中不時劃過因靜電而生的閃電，風暴的電荷使屏蔽場短路了，電火花四面進射。平原上到處是戰鬥的身影──那是薩督卡和彷彿乘著沙暴從天而降的沙漠人。沙漠土著們穿著長袍，不停地跳躍、旋轉。

　　從門裡往外望去，所有這一切構成了一幅帶畫框的動態畫面，皇上用手指著，不敢相信自己的眼睛。

　　突然，沙霧中鑽出一群排列整齊的發光體──巨大的弧線帶著亮晶晶的輻條平地拔起，赫然竟是沙蟲的血盆大口。沙蟲組成一捧高牆，每條沙蟲背上都載滿弗瑞曼人，一路勢如破竹般突襲過來。一片嘶嘶聲中，弗瑞曼長袍在風中飛舞，楔形隊列直插平原上混娥的戰場。

　　朝皇上的臨時兵營衝殺過來了。這種場面薩督卡前所未見，有史以來第一次，薩督卡被這種人類理智難以接受的攻擊嚇呆了，不知所措地傻站在那裡。

　　然而，從沙蟲背上跳下來的是人，刀鋒閃動著充滿威脅的黃色光芒，這正是薩督卡受訓要面對的東西。於是，薩督卡立即投入戰鬥。阿拉肯平原上展開了一場人與人的激戰。這時，一名精選出來的薩督卡保鏢把皇上推回飛船裡，迅速封好艙門，準備把那道門當作掩體的一部份進行殊死抵抗。

　　飛船內相對安靜了許多，深感震驚的皇上瞪著周圍的扈從，只見他們一個個睜大雙眼，滿面驚恐。他看見自己的長女因激動而面帶紅暈；老真言師把兜帽拉下來遮住臉，像個黑色的幽靈般站在那裡；最後，他終於發現了他搜尋的面孔──那兩個宇航公會的人。他們穿著宇航公會的灰色制服，制服上毫無裝飾，他們的臉也毫無表情，和身上所穿的制服一樣，灰濛濛、冷冰冰。儘管周圍的氣氛極度緊張，他們卻仍然保持著與那套灰色制服相配的冷靜。

　　兩個人中的高個子舉起一隻手蒙著左眼。皇上望向他的時候，有人推了一下他的手臂，撞開了他的手，露出那隻眼睛。混亂之中，那人弄丟了原本用於偽裝的隱形眼鏡，這隻暴露在外的眼睛竟完全是藍色的，暗得幾乎變成了黑色──伊巴德香料藍。

　　那個矮個子用肘尖擠開人群，踏前一步，離皇上更近了。他說：「我們無法預測事態將如何發展。」高個子重新抬手蒙住眼睛，冷冷地加上一句，「可這個穆哈迪也一樣不知道。」

　　這些話把皇上從迷茫中震醒過來。高個子話中明顯帶著輕蔑的口氣，但皇上仍舊費了好大勁兒才分辨出來。當然，不久以後會如何，不需要宇航公會領航員那種高度強化集中的思維能力也能看得清清楚楚。硝煙散盡後這個平原會是什麼樣子，只要稍加分析就不難得出結論。皇上心想，這兩個人是否過於習慣運用他們的預知能力，以至於忘了用眼睛瞧瞧，用常識判斷？

　　「聖母，」他說，「我們必須制定一項計劃。」

　　聖母把兜帽從臉上拉開，兩眼一眨不眨地盯著皇上。兩人視線相交，交換了一個眼神，彼此心領神會。他們剩下的只有一種武器，一種他們倆都十分瞭解的武器：出賣。

　　「去芬倫伯爵的艙房，召他來。」聖母說。

　　帕迪沙皇帝點點頭，揮手示意他的一名副官去執行這個命令。